<topics task="2021 TREC Clinical Trials">
<topic number="1">
El paciente es un hombre de 45 años con antecedentes de astrocitoma anaplásico de la columna vertebral complicado por debilidad severa de las extremidades inferiores y retención urinaria con catéter Foley, esteroides de alta dosis, hipertensión y dolor crónico. El tumor está ubicado en la columna T-L, astrocitoma anaplásico irresecable tras radiación. Complicado por debilidad progresiva de las extremidades inferiores y retención urinaria. El paciente presentó inicialmente debilidad del MID (miembro inferior derecho) donde su rodilla derecha cedió con dificultad para caminar y entumecimiento del muslo anterior derecho. La resonancia magnética mostró una masa en el cono de la médula espinal que fue biopsiada y se encontró que era un astrocitoma anaplásico. La terapia incluyó radioterapia del campo t10-l1 seguida de 11 ciclos de temozolomida 7 días sí y 7 días no. Esto fue seguido por CPT-11 Semanal por 4 semanas con Avastin cada dos semanas / 2 semanas de descanso y repetir el ciclo.
</topic>
<topic number="2">
Hombre de 48 años con antecedentes de hipertensión arterial, hiperlipidemia, válvula aórtica bicúspide y tabaquismo (severo), que acudió a su cardiólogo el [**2148-10-1**] con disnea progresiva y edema de EI. La ecocardiografía transtorácica (ETT) reveló estenosis aórtica grave con empeoramiento de la función ventricular izquierda (VI). La fracción de eyección (FE) fue del 25 %. La presión del ventrículo derecho (VD) fue de 41 y presentó dilatación biauricular. Se observó insuficiencia aórtica de 2+ con insuficiencia mitral leve. Fue enviado a su domicilio desde la clínica de cardiología con furosemida y BB (que no toleró), continuó con empeoramiento de la disnea y edema de EI, y finalmente se presentó para evaluación.
Durante este ingreso, una ecocardiografía repetida confirmó estenosis aórtica crítica que mostraba hipertrofia ventricular izquierda con dilatación de la cavidad e hipocinesia global grave, estenosis valvular aórtica grave con válvula aórtica bicúspide subyacente, aorta ascendente dilatada e hipertensión sistólica leve de la arteria pulmonar. El paciente se sometió a una evaluación preoperatoria para reemplazo valvular con tomografía computarizada de tórax y ecografía carotídea preoperatorias (que mostraron placa heterogénea moderada con estenosis bilateral de la arteria carótida interna (ACI) del 1-39%). También se le realizó un cateterismo cardíaco con cateterismo cardíaco derecho para evaluar las presiones arteriales pulmonares, que no mostró angiografícamente enfermedad coronaria limitante del flujo.
</topic>
<topic number="3">
Una mujer de 32 años que se presenta después de un fuerte dolor de cabeza "explosivo". Ella y su esposo informan que ayer estaba en la cocina, se levantó y se golpeó la cabeza con la esquina de un armario. A la mañana siguiente desarrolló un repentino dolor de cabeza "explosivo". Llegó al hospital donde la tomografía computarizada de la cabeza mostró una cantidad significativa de sangre en su ventrículo derecho. Neurocirugía la evaluó por hemorragia intraventricular espontánea con la preocupación de una malformación vascular subyacente. Se realizó una angiografía cerebral que mostró vasculatura anormal con una vena de drenaje del lóbulo temporal izquierdo que penetraba en la sustancia blanca profunda compatible con MAV. La paciente continuó con dolores de cabeza, pero estaban mejorando con analgésicos. La paciente rechazó la evaluación de fisioterapia, pero deambulaba de forma independiente sin dificultad. Fue dada de alta a su hogar con su esposo el [**2155-12-6**].
</topic>
<topic number="4">
Se trata de una mujer de 44 años con historia médica previa de SOP, obesidad e hipertensión. Presentó síntomas de colecistitis y se le detectó incidentalmente un gran derrame pericárdico. Se realizó una pericardiocentesis y el análisis del líquido pericárdico fue compatible con linfoma de Burkitt. ​​El líquido pericárdico contenía células B monotípicas CD10 positivas con restricción de cadenas ligeras kappa que expresaban FMC-7, CD19, CD20 y reordenamiento de myc, compatible con linfoma de Burkitt. ​​Una punción lumbar y una biopsia de médula ósea posteriores resultaron negativas para cualquier afectación, lo que la identificó como un linfoma cardíaco primario. Una resonancia magnética cardíaca mostró una masa de 3 cm x 1 cm en la pared lateral de la aurícula derecha, adyacente a la unión auriculoventricular (AV). Antecedentes médicos:
1. Migrañas poco frecuentes
2. Hipertensión
3. Obesidad
4. SOP/infertilidad
5. Encefalitis/meningitis viral -> HIC -> convulsiones/accidente cerebrovascular ([**2137**]) = debido a una infusión sinusal grave, que causó déficits residuales leves no focales
6. Fuga de LCR con meningitis secundaria a la colocación de un drenaje lumbar.
7. TVP en miembro inferior derecho secundaria a la colocación de un filtro de VCI
8. Cirugía de rodilla
</topic>
<topic number="5">
Hombre de 74 años con historia de enfermedad arterial coronaria/cardiopatía isquémica (CI) con antecedente de cirugía de bypass, FE 60% ACV previo (sin déficits residuales), HTA, DLP, DMII, EAP (enf arterial periférica) moderada a grave. Fue remitido a cardiología para evaluación de EAP, y en el examen, el paciente presentó soplos carotídeos. Tras una revisión adicional de los síntomas, el paciente reporta + mareos ocasionales, sin síncope previo, cefalea ocasional. Niega dolor torácico/disnea. Sin defectos sensitivos ni motores. Recuerda que podría haber tenido un accidente cerebrovascular hace 10-15 años sin ningún déficit residual. Antes de la CABG, solo tenía diaforesis.
En una revisión adicional de los sistemas destaca la ausencia de dolor torácico, disnea de esfuerzo, disnea paroxística nocturna, ortopnea, palpitaciones, síncope o presíncope. Se le realizó una ecografía carotídea que mostró estenosis carotídea bilateral significativa, I>D. La angiografía reveló una estenosis del 80% de la arteria carótida derecha (ACI) y del 90% de la arteria carótida izquierda (ACI). La angiografía cerebral reveló además una ACA y una ACM derechas permeables, así como una ACA y una ACM izquierdas permeables.
Antecedentes médicos:
CI, con historia previa coronaria (CABG) en [**2154**] ([**Hospital1 112**])
ACV previo
Enfermedad de las arterias carótidas bilateral
Anemia
EAP
Hipertensión
Diabetes complicada con retinopatía y neuropatía periférica
Cataratas intervenidas.
Nódulo tiroideo
Pólipos de colon con resección
Dolor lumbar intermitente
Proteinuria
Historia de  una fractura de codo derecho en la infancia
Artritis
</topic>
<topic number="6">
La paciente es una mujer de 55 años con enfermedad renal crónica terminal en HD y diálisis peritoneal que presentó diarrea acuosa, no sanguinolenta y debilidad. Tiene antecedentes de 2 infecciones previas por C. diff., la más reciente hace solo 1 mes. Uso reciente de antibióticos en el último mes en el ingreso previo. También fue tratada por C. diff. en ese momento durante 14 días con vancomicina oral. La paciente fue ingresada inicialmente en la UCI y estuvo séptica con vasopresores (levophed, noradrenalina) hasta la mañana del [**8-26**] con leucocitosis pero sin fiebre. La prueba de C. diff. fue positivo al ingreso y la paciente tenía leucocitosis compatible con C. diff. Inicialmente, se le administró a la paciente Vancomicina oral, Flagyl IV y Flagyl oral, y cuando la paciente mejoró, se la cambió a Vancomicina oral y Flagyl oral el [**8-29**]. La paciente fue tratada con Vancomicina oral durante 6 semanas debido a la recurrencia de C. diff. También se le animó a tomar probióticos y a desinfectar su casa con lejía cuando le dieron el alta.
</topic>
<topic number="7">
Hombre de 60 años con cirrosis hepática por hepatitis C, varices esofágicas de grado II, ingreso reciente por HDA [**2-9**], gastritis por AINE. Fue derivado a urgencias por la clínica de hepatología por presentar de novo habla estropajosa/disartria y pensamiento tangencial. El paciente también describe inestabilidad de novo que le provocó una caída en la que podría haberse golpeado la cabeza. Según la última anotación de la consulta de Hepatología, ha estado sin etanol/alcohol durante un año (corroborado con el paciente), los tóxicos en orina fueron negativa para alcohol. La tomografía computarizada (TC) resultó normal y la evaluación neurológica determinó que no se trataba de un infarto isquémico. Se le diagnosticó presuntivamente encefalopatía hepática y comenzó tratamiento con lactulosa. Las pruebas de función hepática mostraron un aumento notable de la bilirrubina total y directa desde la última visita. Otro aspecto preocupante fue el aumento de la FA. Esto podría indicar una progresión de la cirrosis, ya que el interferón no respondió en dos ocasiones. Se realizará un seguimiento ambulatorio para evaluar esta situación. Antecedentes médicos:
Cirrosis por VHC (tratamiento con interferón x2 sin respuesta)
Gastropatía portal
Várices esofágicas de grado II
Hipertensión arterial
Ingreso reciente [**4-/2150**]: HDA [**2-9**] gastritis no inducida por esteroides
</topic>
<topic number="8">
Se trata de un hombre de 57 años con LLC y transformación en células grandes. Presentó su enfermedad en [**10/2119**] con un recuento leucocitario elevado y LDH elevado. No presentaba esplenomegalia ni citopenias en ese momento. Presentaba   linfadenopatía voluminosa. Completó cuatro ciclos de terapia FCR en [09/2119**]. Tuvo una excelente respuesta al tratamiento y se le monitorizó libre de tratamiento durante aproximadamente dos años. En [**7-/2122**], presentó un recuento leucocitario en aumento, aproximadamente el 50 % de linfocitos y una LDH levemente elevada. También presentó linfadenopatía palpable con leve empeoramiento. Recibió cuatro ciclos de PCR, pero la respuesta fue escasa, por lo que su régimen de tratamiento se cambió a R-CVP, del cual recibió dos ciclos. Nuevamente no presentó una respuesta significativa, aunque mantuvo un excelente estado funcional, y finalmente se le cambió a terapia con Campath. Se resolvió la linfocitosis y su recuento de glóbulos blancos ha disminuido considerablemente, pero no hubo mucha respuesta en cuanto a la reducción de su linfadenopatía voluminosa. Posteriormente, desarrolló un ganglio cervical izquierdo agrandado, al que se le realizó una biopsia y se detectó una transformación de Richter.
</topic>
<topic number="9">
Hombre de 41 años con antecedentes de discapacidad intelectual grave, insuficiencia cardíaca congestiva (ICC) y epilepsia, en forma de espasmos faciales en el lado derecho y temblores generalizados en su residencia de mayores, lo que requirió 20 mg de Valium para cesar las convulsiones. Según un informe médico externo, se consideró que el paciente presentaba epilepsia focal con generalización secundaria, probablemente debida a una lesión cerebral anóxica al nacer y posiblemente relacionada con los cambios atróficos observados en la resonancia magnética, particularmente en el lóbulo temporal izquierdo.
El paciente desarrolló las primeras convulsiones a los 13 años, y su familia detectó una convulsión generalizada. Tuvo una segunda convulsión dos años después del primer episodio. Recibió Dilantin (fenitoína) y fenobarbital. El paciente pasó 20 años sin presentar otra convulsión. Recientemente se le redujo gradualmente la dosis de Dilantin, y se consideró que quizás esta medicación era necesaria para mantenerlo libre de convulsiones. El paciente no presentó más eventos durante su estancia hospitalaria y se encontraba en su estado basal al momento del alta. Los informes completos del EEG están pendientes al momento del dictado. Antecedentes médicos: Epilepsia como se mencionó anteriormente, insuficiencia cardíaca congestiva, depresión.
</topic>
<topic number="10">
La paciente es una mujer de 22 años, por lo demás sana, con antecedentes de mastocitosis sistémica de 5 años de evolución, con brotes que suelen presentarse 3 veces al año. Presenta sofocos y taquicardia, lo que sugiere un nuevo brote. Este es el tercer brote de la paciente en 2 meses, mientras continúa con la reducción gradual de esteroides, lo cual es nuevo para ella. Respondió bien a 125 mg de esteroides intravenosos cada 8 horas y difenhidramina intravenosa, además de su régimen domiciliario. El hemograma completo se encontraba en su valor basal, con diferencial normal. La triptasa sérica reveló un valor alto de 84. La paciente no superó la prueba de provocación con aspirina debido a una reacción adversa. Se estabilizó con esteroides intravenosos y Benadryl (difenhidramina) intravenoso y se la trasladó de nuevo a la planta de medicina. La paciente continuó con sus bloqueadores de los receptores de histamina domiciliarios y pasó de esteroides intravenosos a orales y Benadryl y permaneció en observación durante la noche y fue dada de alta con sus medicamentos domiciliarios, reducción gradual de prednisona, profilaxis gastrointestinal con IBP, calcio y vitamina D, y bactrim(cotrimoxazol) a dosis estándar para PCP.
</topic>
<topic number="11">
Hombre de 75 años con cáncer papilar de tiroides metastásico, tras 19 sesiones de radioterapia de rayos X, que presentó dos días de empeoramiento de la disfagia para sólidos, mala ingesta oral, pérdida de peso de 9 kg en las últimas semanas y algo de letargo.
 
Dx de cáncer papilar de tiroides con masa cervical derecha
--tras resección de masa cervical; imposibilidad de realizar tiroidectomía
--alto riesgo de sangrado, proximidad a la tráquea y al nervio laríngeo recurrente, y tumor de gran tamaño
--tras radioterapia de rayos X en el cuello
--tras ablación con yodo radiactivo
--Metastásico en ganglios linfáticos y glándulas suprarrenales
*tras reparación de hernia
*tras amigdalectomía
</topic>
<topic number="12">
Mujer de 34 años con síndrome de Marfan y prolapso valvular mitral grave con regurgitación, a quien se le programó una reparación valvular mitral, pero se perdió el seguimiento. Permanece sintomática y está preparada para someterse a una cirugía de reparación/reemplazo valvular mitral. FE del 65 % en la ecocardiografía transtorácica (ETT).
Antecedentes médicos:
Síndrome de Marfan
Prolapso valvular mitral grave con regurgitación mitral grave
Enfermedad por reflujo gástrico
Antecedentes de diabetes mellitus gestacional
Hipertensión gestacional
Obesidad
Cesárea x 2
Cirugía ocular con láser
Cirugía de cataratas
Cirugía de pie (reducción de la longitud ósea)
</topic>
<topic number="13">
Varón de 62 años con antecedentes de ACV, vejiga neurógena con sonda suprapúbica permanente, múltiples ingresos previos por infecciones urinarias, alteración del estado mental y sepsis urológicas. Acude al hospital con sepsis urológica resuelta tras tratamiento con vancomicina/meropenem. La tomografía computarizada (TC) muestra un cálculo no obstructivo en el uréter izquierdo, sin evidencia de estenosis uretral. Presenta fugas significativas alrededor del catéter suprapúbico. Se inició tratamiento con Ditropan y se cambió a Detrol (tolterodina). El urólogo no está preocupado por las fugas y realizará una consulta con el paciente la próxima semana.
Historia de:
Trastorno vascular cerebral (ACV)
Vejiga neurogénica con sonda suprapúbica
Infecciones urinarias recurrentes por Klebsiella/Pseudomonas
Linfoma no Hodgkin de la zona marginal de la órbita izquierda, diagnóstico en 03
(tras R-CHOP x 6 ciclos)
Parálisis de Bell
HPB
Hipertensión arterial
Obstrucción intestinal parcial con colostomía
Hepatitis C
Crioglobulinemia
LES con mielitis transversa, anticuerpos anti-ADNdc positivos
Diabético insulinodependiente
¿Esofagitis fúngica en estadio IV?
Infecciones del tracto urinario: Pseudomonas y enterococos
</topic>
<topic number="14">
Paciente de 70 años con EPOC con 2,5-3,5 L de O2 de forma basal, SAOS y síndrome de hipoventilación -obesidad, ICC descompensada, dada de alta [**2132-8-24**] ahora presenta agitación y estado mental alterado con hipoxia y saturación de O2 de 70 s con BipAp a 5 L. Paciente agitada y luego somnolienta en la presentación inicial. Su hija refirió un aumento de agitación y estado mental alterado x 2-3 días con saturación de O2 de 60-70 s en casa. Su hija también ha notado un aumento del edema de EEII y aumento de peso, lo que motivó una llamada telefónica a su médico de cabecera y un aumento de la dosis de FUROSEMIDA de 80 a 100 mg al día con una leve mejoría del edema. Ha tenido disminución del apetito, la ingesta oral, el nivel de energía en casa con dificultad para las AVD. No tiene antecedentes recientes de fiebre, tos, escalofríos, producción de esputo, dolor torácico, dolor abdominal u otras molestias aparte del dolor crónico en el muslo derecho en los últimos 1-2 meses. La hija también informa cumplimiento con la medicación y con BiPap por la noche.
Antecedentes médicos:
- Enfermedad coronaria; tratada con derivación coronaria de 4 vasos en [**2119**]
- ICC; FE 55%, EA leve
- síndrome de hipoventilación por obesidad
- apnea obstructiva del sueño
- DM2
- taquicardia ventricular, con disposición de DAI en [**2127**]
</topic>
<topic number="15">
7Mujer de 70 años con antecedentes de enfermedad coronaria que notó recientemente una masa abdominal y presentó fiebre, tiritona y aumento de cayados en sangre periférica. Durante las últimas semanas previas al ingreso, presentó dolor abdominal medio que se irradiaba al flanco izquierdo. Persistia durante todo el día y no aumentaba con la comida, aunque se asociaba con vómitos y empeoraba con la tos. Se realizó una TC de abdomen sin contraste a [**4-20**], que mostró una gran masa heterogénea en el abdomen superior izquierdo de 9,5 x 7,5 x 6,0 cm. Se realizó una ecoendoscopia con biopsia. Los resultados de la biopsia fueron compatibles con adenocarcinoma pancreático en la cabeza del páncreas. También se observó una masa en la flexura esplénica/cola pancreática en la TC, probablemente un absceso diverticular dados los antecedentes recientes de diverticulitis de la paciente; se pensó que se trataba de una acumulación de líquido infectada o un absceso. Recibió tratamiento con antibióticos intravenosos (Zosyn (piperacilina tazobactam), luego ceftriaxona y Flagyl) y continuará con ellos hasta que el infectólogo la atienda como paciente ambulatoria.
Antecedentes médicos:
1. Enfermedad coronaria con antecedentes de angioplastia en [**Estado 108**] hace un año
2. Prolapso de la válvula mitral
3. Fibrilación auricular
4. Hiperlipemia
5. Hipertensión
6. Enfermedad renal crónica (CrS 2,1 en [**3-17**])
7. ¿Hipotiroidismo? (TSH 10 en [**3-17**])
8. Anemia (HCT 30,7 en [**3-17**])
</topic>
<topic number="16">
Mujer de 79 años con hipoxemia crónica multifactorial y disnea, presuntamente debida a insuficiencia cardíaca diastólica (ICC), hipertensión pulmonar (presumiblemente secundaria a CIA crónica) y EPOC con oxígeno domiciliario de 5 litros, ingresada por quejas de empeoramiento de la disnea. La consulta de cardiología recomendó un cateterismo cardíaco derecho para evaluar la respuesta al sildenafil, pero la paciente se negó. La consulta de neumología recomendó un ensayo clínico empírico y compasivo con sildenafil debido a la sintomatología disneica grave que impedía la vida ambulatoria, y la paciente toleró el ensayo clínico sin hipotensión. La paciente debe ser atendida por neumología para iniciar sildenafil de forma crónica y ambulatoria, siempre que se obtenga autorización previa.
 
Antecedentes médicos:
- Reparación de comunicación interauricular [**6-17**] complicada con paro sinusal con colocación de un marcapasos permanente
). - Insuficiencia cardíaca diastólica (ICC), peso seco estimado de 94 kg
- Hipertensión pulmonar (RSVP 75 en [**11-24**]) considerada secundaria a CIA de larga duración
- EPOC con O2 domiciliario (5 L por cánula nasal) con saturación basal entre 80 y 90%con esta terapia.
- SAOS, no compatible con CPAP
- Insuficiencia mitral leve
- Anemia microcítica
- Hipotiroidismo
- Apendicectomizada y colecistectomizada
- Pancreatitis biliar tratada con CPRE y esfinterotomía
- Fosfatasa alcalina elevada secundario a amiodarona
</topic>
<topic number="17">
Mujer de 64 años con mieloma múltiple tratado con trasplante alogénico secundario con enfermedad recurrente y amiloidosis sistémica (afectación pulmonar, lingual, vesical y cardíaca), en hemodiálisis por enfermedad renal crónica terminal, que presenta malestar general, debilidad y dolor corporal generalizado durante dos días. Ingresó la semana pasada con hipercalcemia y fue tratada con pamidronato 30 mg, calcitonina y diálisis. Inicialmente, recibió melfalán y prednisona, seguido de un régimen VAD (vincristina, adriamicina y dexametasona) y un autotrasplante de células madre. Ante la recaída del mieloma, recibió talidomida y velcade y talidomida, que finalmente también se suspendieron debido al empeoramiento del edema y la función renal.
</topic>
<topic number="18">
Se trata de un hombre de 78 años con antecedentes de HPB tras múltiples procedimientos urológicos, incluyendo-prostatectomía suprapúbica. Se observó que tenía baja producción de orina y la ecografía de vejiga mostró 360 cc residuales. Al personal le resultó imposible pasar una sonda Foley. Se consultó a Urología, se realizó una cistoscopia flexible en la UCI y se encontró una estenosis uretral bulbar grave de 2 cm. Pudieron pasar un catéter pequeño y lo dejaron en su lugar. El paciente tuvo fugas alrededor del catéter, el catéter finalmente se salió, pero continuó teniendo una buena producción de orina y se realizaron ecografias de vejiga posmiccional cada 4 h para asegurar que no tuviera un volumen residual alto. Urología sugirió que cuando el paciente esté estable, deberá ser llevado al quirófano para que le resuelvan quirúrgicamente la estenosis.
</topic>
<topic number="19">
Un hombre de 65 años con antecedentes de enfermedad coronaria e infarto de miocardio previo, enfermedad de Hodgkin, hipertensión, taquicardia ventricular y síncope fue ingresado hoy temprano para la evaluación del síncope y las arritmias ventriculares. Recientemente fue dado de alta tras una evaluación negativa para síncope que incluyó la implantación de un dispositivo de monitorización cardíaca. Se interrogó en otro hospital y, según el informe del monitor de ayer, se leyeron: 40 segundos de TV y luego bradicardia con una frecuencia de 39 poco después correspondiente a sus síntomas. Durante la noche, el paciente entró en TV monomórfica en la telemetría. Se encontró que el paciente no respondía. Se inició RCP, sin estar claro si el paciente tenía pulso. En un minuto, el paciente volvió al ritmo sinusal. El paciente no refiere ningún síntoma antes de este episodio. Actualmente, el paciente siente presíncope y náuseas, pero niega dolor torácico. El paciente será trasladado a la unidad de cuidado coronario para cateterismo y EEF. 
</topic>
<topic number="20">
Una mujer de 35 años presenta antecedentes de acné e hirsutismo leve. La evaluación primaria reveló niveles elevados de testosterona. Recientemente notó un agrandamiento gradual de sus manos y pies y reconoció que su anillo se está quedando pequeño para su dedo. Hay cierta irregularidad en su ciclo menstrual, así como algo de secreción del pezón. También tiene historia de ronquidos y dolor de cabeza. El examen físico reveló rasgos faciales sutiles de acromegalia y prognatismo. Los campos visuales son normales por confrontación. Se observan hirsutismo, engrosamiento de tejidos blandos y diaforesis de las manos y los pies. La evaluación de laboratorio en ayunas revela IGF-1 de 968 ng/mL y GH aleatoria de 19.7 ng/mL. La resonancia magnética revela un macroadenoma sin invasión. Ella está en dosis estables de octreotida de liberación prolongada desde que se confirmó su diagnóstico. Está casada y tiene dos hijos. Está usando un DIU como método anticonceptivo.
</topic>
<topic number="21">
El paciente es un hombre de 57 años con dolor abdominal y vómitos. El dolor comenzó gradualmente hace aproximadamente 20 horas en las regiones epigástrica y periumbilical, irradiando a su espalda. Bebe alrededor de 60 unidades de alcohol por semana y fuma 22 cigarrillos por día. Está sano sin antecedentes de alergias o uso de medicamentos. Su historial familiar es positivo para diabetes tipo 2 (su padre y hermana). Vive solo y no tiene hijos. El abdomen es doloroso y blando. Sus ruidos intestinales son normales. Su frecuencia cardíaca es de 115 / min y la presión arterial de 110/75 mmHg. Los resultados de laboratorio son notables para leucocitosis (19.5), urea de 8.5, PCR alta (145), amilasa alta (1200) y nivel de Glc de 15. La tomografía fue negativa para pancreatitis obstructiva.
</topic>
<topic number="22">
La paciente es una mujer de 31 años que se queja de dolor abdominal. El dolor comenzó anoche como un malestar abdominal difuso. Tenía poco apetito y también malestar. El dolor aumentó en intensidad y se hizo más agudo por la mañana. El dolor se localizó en el cuadrante inferior derecho por la mañana. La temperatura está dentro de los límites normales con signos vitales normales. Se observó dolor focal y defensa durante la palpación del cuadrante inferior derecho. La palpación del cuadrante inferior izquierdo provoca dolor en el lado derecho. Sus análisis de laboratorio destacan por su leucocitosis.
La Tomografía Computarizada de abdomen contrastada muestra la presencia de un apéndice distendido con pared apendicular engrosada sin perforación, absceso ni gangrena.
Es candidata a apendicectomía laparoscópica bajo anestesia general.
</topic>
<topic number="23">
Un hombre de 39 años acudió a la clínica con tos y dificultad para respirar que no se aliviaba con su inhalador. Tuvo estos síntomas durante 5 días durante las últimas 2 semanas. Duplicó sus corticosteroides orales la semana pasada. Es un chef con antecedentes de asma desde hace 3 años, que sufre de tos frecuente, sibilancias, dificultad para respirar y opresión en el pecho. Los síntomas se vuelven más molestos entre 1 y 2 horas después de comenzar a trabajar todos los días y empeoran a lo largo de la semana laboral. Sus síntomas mejoran al cabo de 1 o 2 horas fuera del lugar de trabajo. Se realizó espirometría revelando un volumen espiratorio forzado en el primer segundo (FEV1) del 63% del previsto. Su historial médico es significativo por rinitis alérgica estacional en verano. Él no fuma ni consume drogas ilícitas. Entre sus antecedentes familiares se encuentran antecedentes de asma en su padre y su hermana. Actualmente utiliza corticosteroides inhalados (CI) y fluticasona 500 mcg/salmeterol 50 mcg, una inhalación dos veces al día. 
</topic>
<topic number="24">
El paciente es un hombre de 55 años que acude a su médico de cabecera por síntomas del tracto urinario inferior, incluyendo frecuencia, urgencia, chorro débil, vaciamiento incompleto y flujo intermitente, durante los últimos 9 meses. Una evaluación posterior reveló:
Puntuación IPSS: 15
Residuos posmiccionales: 70 ml
Volumen prostático (ecografía transrectal): 60 ml
Antígeno prostático específico (PSA): 3,2 ng/ml
Flujo máximo: 10 ml/s cuando el volumen urinario es de 130 ml
Por lo demás, se encuentra sano y solo toma 1000 unidades diarias de vitamina D. Su bioquímica sanguínea reciente (hace 3 días) fue normal:
Hb: 13.5 g/dl
Leucocitos: 135000 /mm³
Plaquetas: 350000 /ml
TP: 11 segundos
TPT: 35 segundos
INR: 0.9
Creatinina: 0.5 mg/dl
BUN: 10 mg/dl
Urianalisis:
Color: amarillo
Aspecto: turbio
PH: 5.3
Gravedad específica: 1.010
Glc: 100
Nitrito: negativo
Cetona: ninguna
Esterasa leucocitaria: negativa
Hematies: negativo
Leucocitos: 2 leucocitos/campo de gran aumento
UROCULTIVO: negativo
</topic>
<topic number="25">
La paciente es una mujer posmenopáusica de 42 años que se sometió a una ecografía de cribado que reveló una anomalía en la mama derecha. No tenía masas palpables en el examen mamario. Se realizó una biopsia con aguja gruesa que reveló un carcinoma ductal infiltrante de mama de 1,8 cm en el cuadrante superior externo izquierdo. Se realizó una tumorectomía y los márgenes quirúrgicos estaban limpios. El tumor era HER2 positivo y receptor de estrógenos/receptores de progesterona negativo. El muestreo axilar reveló 1 ganglio linfático positivo de los 12 muestreados. La radiografía de tórax no mostró hallazgos destacables. Toma multivitamínicos de "mujeres sanas" a diario y no toma otros medicamentos. Fuma con frecuencia y consume alcohol ocasionalmente. Tiene una sola pareja y tiene antecedentes de 3 embarazos y nacimientos vivos. Amamantó a sus tres hijos.
</topic>
<topic number="26">
Una mujer de 45 años fue derivada al servicio de urgencias con dolor abdominal de aproximadamente 4 días de duración, acompañado de náuseas y 2 episodios de vómitos. El dolor se localiza en la región epigástrica y se irradia al cuadrante superior derecho. El dolor empeora después de ingerir alimentos grasos. La paciente experimentó un dolor similar dos veces en el último año. En su historial médico destaca por hipercolesterolemia y dos cesáreas. Tiene 2 hijos y es menopáusica. No fuma, bebe alcohol ni consume drogas ilegales. Tiene fiebre leve. Su presión arterial es de 150/85, frecuencia cardíaca 115, frecuencia respiratoria 15, T 38,2, SpO2 98% en aire ambiente. A la palpación, experimenta dolor a la palpación epigástrica y en el cuadrante superior derecho sin rebote. Los ruidos intestinales son normales. El análisis de laboratorio es destacable por una VSG elevada y leucocitosis con desviación a la izquierda. La ecografía reveló varios cálculos biliares y barro biliar. El cálculo biliar más grande mide 0,7 cm. La consulta a cirugía recomienda una colecistectomía electiva.
</topic>
<topic number="27">
Un hombre de 53 años presenta infección crónica por VHC en los últimos 2 años. Su historial médico solo es significativo por una cirugía de hernia inguinal a los 20 años. Recibe terapia combinada de IFN (100 mg/semana) más RBV (400 mg/día) desde hace 9 meses. Se añadieron medicamentos antivirales directos a su tratamiento hace 6 meses. Su historial médico muestra pruebas positivas previas de ARN del VHC, así como un inmunoensayo enzimático positivo para anticuerpos anti-VHC. La biopsia reciente fue negativa para carcinoma hepatocelular y solo fue notable por una inflamación crónica compatible con una hepatitis viral crónica. No hay evidencia de enfermedad hepática alcohólica, sangrado por varices esofágicas, hemocromatosis, hepatitis autoinmune o enfermedad hepática metabólica. Es un hombre alerta sin distrés agudo. Su presión arterial: 130/75, frecuencia cardíaca: 90/min e IMC: 27. Su abdomen es blando sin ascitis ni dolor. Las extremidades inferiores son normales sin edema.
</topic>
<topic number="28">
El paciente es un hombre español de 60 años que presentó disnea aproximadamente un día antes. Los síntomas comenzaron de forma aguda y empeoraron progresivamente. Presenta EPOC conocida desde hace dos años. La espirometría reveló un FEV1/FVC posbroncodilatador del 60 % de los valores previstos. Fuma 20 cigarrillos al día. Entre sus antecedentes médicos destaca la presencia de HBP, situación para el que utiliza Flomax (tamsulosina) . En su historia familiar destaca su hermano con hipertensión  . Su medicación incluye Duo-Neb (salbutamol e ipratropio) inhalado cada 4 horas según sea necesario, 1000 unidades diarias de vitamina D3 y Flomax para su HBP. Es un hombre obeso, enfermo de forma aguda, pero orientado y consciente. Sus constantes vitales son las siguientes:
PA: 135/80
FR: 25 lpm
FC: 75 lpm
IMC: 40
Saturación de oxígeno: 90 %
</topic>
<topic number="29">
El paciente es un hombre de 24 años que ha tenido diabetes tipo 1 durante 11 años. Se presenta en la sala de emergencias con hiperglucemia y preocupación por una posible cetoacidosis diabética después de no tomar su insulina durante 3 días. El paciente informa que actualmente está sin hogar y ha perdido su suministro de insulina, jeringas, glucómetro y suministros para pruebas de glucosa. El paciente afirma que en el momento de su diagnóstico inicial con diabetes tipo 1 fue hospitalizado con un valor de glucosa >1000 mg / dL. En ese momento, presentaba poliuria, polidipsia y polifagia. Informa que ha estado en tratamiento con insulina desde el momento de su diagnóstico y nunca se le han recetado agentes orales para el manejo de la diabetes. Más recientemente, ha estado usando insulina glargina 55 unidades una vez al día e insulina aspart escala móvil/dosis variable 3 veces al día. El paciente ha tenido episodios previos de cetoacidosis diabética, por los cuales fue hospitalizado. Con este episodio de hiperglucemia, no presenta náuseas, vómitos ni molestias abdominales, y se encuentra bien. Sus análisis de laboratorio mostraron:
A1c: 11.3%
Creatinina: 0.9 mg/dL con TFGe >60 mL/min
Aspartato aminotransferasa (AST): 17 U/L
Alanina aminotransferasa (ALT): 14 U/L
Beta-hidroxibutirato: 0.1 mmol/L
Bicarbonato: 25 mEq/L
Anión gap: 14 mEq/L
</topic>
<topic number="30">
La paciente, una mujer de 33 años, se quejaba de fatiga, aumento de peso y manchado anormal entre menstruaciones. No se detectó hirsutismo ni secreción por el pezón. Su IMC era de 34. Sus resultados de laboratorio destacaban por un nivel alto de TSH (13 mU/L) y un nivel bajo de T4 libre (0,2 ng/dl). Sus niveles de anti-TPO eran extremadamente altos (120 UI/ml). Se le diagnosticó tiroiditis de Hashimoto. Su tía, hermano y madre padecen la misma enfermedad. Tras iniciar 250 mcg de levotiroxina al día, sus síntomas mejoraron significativamente y sus periodos son normales. Continúa presentando sobrepeso con un IMC de 31. Su perfil tiroideo más reciente reveló todos los resultados, excepto el de anti-TPO, dentro del rango normal:
TSH: 2,35 mU/L
T4 libre: 2,7 ng/dl
Anti-TPO: 75 UI/ml
</topic>
<topic number="31">
La paciente es una mujer de 37 años que acudió a la clínica para una citología cervical de rutina. La prueba reveló cáncer de cuello uterino en estadio 1B. La paciente dio positivo para VPH 16. Tiene tres parejas sexuales y cuatro hijos. Se sometió a una ligadura de trompas. Fuma 30 paquetes/año y bebe alcohol con frecuencia. Por lo demás, se encuentra sana. Se le ofreció una histerectomía radical.
</topic>
<topic number="32">
Un joven de 17 años se queja de vómitos, diarrea sin sangre, dolor abdominal, fiebre, escalofríos y pérdida de apetito durante los últimos 3 días. Comió una ensalada en un restaurante antes de la diarrea. En el examen físico destacó - palidez, ictericia y dolor abdominal difuso. Los resultados de laboratorio fueron los siguientes:
Hemoglobina: 9,7 g/dL
Plaquetas: 110.000/mm³
Creatinina: 3,6 mg/dL
Nitrógeno ureico en sangre (BUN): 73 mg/dL
Bilirrubina directa: 2,4 mg/dL
Lactato deshidrogenasa (LDH): 881 UI/L (normal: 110-265 UI/L)
El frotis de sangre periférica mostró una cantidad moderada de esquistocitos y células en casco. Se encontraron bacterias de E. coli productoras de toxina similar a Shiga (STEC) stx1/stx2 en heces. No tiene ninguna otra enfermedad subyacente y no está tomando ningún medicamento.
</topic>
<topic number="33">
Una mujer sana de 42 años acudió a la clínica para vacunarse contra la gripe a principios de octubre. Trabaja en un centro de rehabilitación y no padece ninguna enfermedad subyacente. Es la primera vez que se vacuna este año. Lleva 5 años casada y utiliza métodos anticonceptivos de barrera. Su ciclo menstrual es irregular. No fuma. No toma ningún medicamento. Hace ejercicio regularmente durante 30 minutos al día, al menos 5 días a la semana. No tiene antecedentes de alergias a ningún alimento ni medicamento. Su historial quirúrgico incluye una amigdalectomía y, por lo demás, se encuentra sana.
</topic>
<topic number="34">
La paciente es una mujer asiática de 47 años que se queja de sentimientos persistentes de tristeza. Perdió interés en actividades que solía disfrutar. Afirma que su estado de ánimo ha sido mayormente depresivo durante las últimas 3 semanas. También perdió el apetito, lo que provocó una pérdida de peso de aproximadamente 5 kg. Se queja de pérdida de energía y sentimientos de inutilidad casi a diario. No consume drogas ni fuma. No bebe alcohol. Solía ​​hacer ejercicio todos los días durante al menos 30 minutos, pero no tiene suficiente energía para hacerlo durante las últimas 3 semanas. También ha tenido algunos problemas digestivos recientemente. Está casada y tiene 4 hijos. Está en la menopausia. A su esposo le diagnosticaron recientemente cáncer de colon y está comenzando su quimioterapia. No hay nada destacable en su historial médico pasado y su historial de medicamentos solo es positivo para 1000 unidades diarias de vitamina D3. Sus antecedentes familiares son negativos para cualquier problema psicológico. Su puntuación HAM-D es 20.  
</topic>
<topic number="35">
La paciente es una joven de 15 años con antecedentes de cefalea bilateral recurrente. Los ataques se presentan dos o más veces por semana y cada episodio dura alrededor de un día o medio. El dolor es pulsátil e intenso, lo que le dificulta realizar su actividad física habitual. Los ataques se asocian con náuseas y fotofobia. Recientemente, ha notado que presenta más ataques cerca de su periodo menstrual. Se le diagnosticó migraña y está en tratamiento.
Estudia secundaria y vive con sus padres. Es una aficionada a la lectura y pasa su tiempo libre en una biblioteca pública cerca de su casa. También le interesa escribir cuentos y tiene varios en inglés. Rara vez hace ejercicio. Su IMC es de 21 y su presión arterial de 100/60. No presenta nada destacable en su examen físico.
</topic>
<topic number="36">
La paciente es una mujer obesa de 32 años que acudió a la clínica por problemas de peso. Mide 165 cm y pesa 113 kg. Sufre apnea del sueño, síndrome de ovario poliquístico e insatisfacción con su figura. Es profesora de secundaria y lleva 5 años casada. No ha usado ningún método anticonceptivo en los últimos 4 meses y no ha tenido embarazos previos. No fuma ni consume drogas. Le gusta probar dietas y hacer ejercicio para bajar de peso. Completó la prueba de los cuatro pasos cuadrados (FSST) en 14 segundos. Su presión arterial es de 130/80, su frecuencia cardíaca es de 195 latidos por minuto y su IMC es de 41,54. Sus análisis de laboratorio son:
Glucemia en ayunas: 98 mg/dl
TG: 150 mg/dl
Colesterol: 180 mg/dl
LDL: 90 mg/dl
HDL: 35 mg/dl
Su evaluación cardíaca es normal. Sus articulaciones y rango de movimientos están dentro de lo normal.
</topic>
<topic number="37">
La paciente es una mujer caucásica de 20 años que se presenta a la clínica con pérdida de visión unilateral y debilidad facial, disartria y entumecimiento que dura 1 día. Visitó a su médico de cabecera y se sometió a una resonancia magnética cerebral que reveló una sola placa en el tronco encefálico. Después de unos meses, experimentó debilidad en las extremidades inferiores que provocó problemas de equilibrio. La segunda resonancia magnética reveló otra lesión en el hemisferio cerebral izquierdo. El diagnóstico de esclerosis múltiple remitente recurrente (EMRR) se confirma después de la segunda resonancia magnética. Su historial quirúrgico pasado es significativo para una cesárea hace 2 años y tiene un hijo. Está divorciada y actualmente no tiene ninguna relación sexual. Fuma 10 cigarrillos por día y bebe alcohol ocasionalmente. Trabaja como editora en una editorial y está feliz de poder seguir trabajando desde casa la mayor parte del tiempo. Está bajo tratamiento para EMRR desde hace 7 meses.
</topic>
<topic number="38">
La paciente es una mujer de 35 años con miastenia gravis clase IIa. Presenta diplopía, fatiga y debilidad que afectan principalmente a las extremidades superiores. Obtuvo un resultado positivo en la prueba de anticuerpos anti-AChR y en la electromiografía de fibra única (EMG-FU). Toma piridostigmina 60 mg tres veces al día. Sin embargo, aún presenta algunos síntomas que interfieren con su trabajo. Es coordinadora de investigación y tiene tres hijos. Su padre, de 70 años, padece hipertensión. No fuma ni consume drogas ilegales. Bebe alcohol ocasionalmente en eventos sociales. Su examen físico y análisis de laboratorio no mostraron otras anomalías.
PA: 110/75
Hb: 11 g/dl
Leucocitos: 8000 /mm³
Plt: 300000 /ml
Creatinina: 0,5 mg/dl
BUN: 10 mg/dl
Beta hCG: negativo para embarazo
</topic>
<topic number="39">
Una lactante asiática de 3 días de vida presenta ictericia que comenzó hace un día. Nació a las 38 semanas y 3 días de gestación, tras un embarazo sin complicaciones. No presenta antecedentes familiares de interés. La bebé recibe lactancia materna.
Sus signos vitales son: temperatura axilar: 36,3 °C, frecuencia cardíaca: 154 latidos/min, frecuencia respiratoria: 37 respiraciones/min y presión arterial: 65/33 mmHg. Pesa 3,2 kg, mide 53 cm y su perímetro cefálico es de 36 cm. Presenta esclerótica amarilla e ictericia. No se detectan soplos ni otras anomalías en la auscultación cardíaca ni pulmonar. La palpación del hígado y el bazo es normal. Los resultados de laboratorio son los siguientes:
Bilirrubina total sérica: 21,02 mg/dL
Bilirrubina directa: 2,04 mg/dL
AST: 37 U/L
ALT: 20 U/L
GGT: 745 U/L
Fosfatasa alcalina: 531 U/L
Creatinina: 0,3 mg/dL
Urea: 29 mg/dL
Na: 147 mEq/L
K: 4,5 mEq/L
PCR: 3 mg/L
Hemograma completo dentro de los límites normales.
Se le diagnostica ictericia neonatal sin complicaciones que podría requerir fototerapia. 
</topic>
<topic number="40">
El paciente es un hombre de 60 años que se queja de dolores de cabeza frecuentes, dolor óseo generalizado y dificultad para masticar que comenzó hace 6 años y está empeorando. El examen muestra hinchazones bilaterales alrededor de los molares. Las hinchazones han aumentado desde su último examen. Se detectan varias lesiones extraorales en la cabeza y la cara. Las hinchazones no son dolorosas y están adheridas al hueso subyacente. Una evaluación adicional muestra un aumento de la captación de sustancia radiactiva, así como un aumento de la piridinolina urinaria. Su fosfatasa alcalina sérica es de 300 UI/L (el rango normal es de 44 a 147 UI/L). Sus antecedentes familiares solo son significativos por hipertensión en su madre y la DM tipo 2 en su padre. Se confirmó el diagnóstico de enfermedad ósea de Paget y se iniciará un bifosfonato como terapia de primera línea.
</topic>
<topic number="41">
A un agricultor de 57 años le diagnosticaron la enfermedad de Parkinson hace un año. Experimenta lentitud de movimientos y temblores. Sus antecedentes médicos incluyen hipertensión e hipercolesterolemia. Vive con su esposa y tienen tres hijos. Antes del diagnóstico, solía dedicarse a la siembra y al cuidado de los animales de granja. El paciente se queja de temblores y lentitud de movimientos. Tenía dificultad para entrar por una puerta, ya que se quedaba paralizado y necesitaba ayuda para hacerlo. Su letra es cada vez más pequeña. Toma levodopa y trihexifenidilo. Dijo que sus medicamentos le ayudan con los temblores y la lentitud de movimientos. Sin embargo, aún tiene dificultad para iniciar movimientos, rigidez y lentitud en general. Es un hombre alerta y cooperativo que no presenta signos de demencia. No fuma ni consume drogas ilegales.
</topic>
<topic number="42">
Mujer hispana de 19 años, con una gestación y un parto, con 32+ 6 semanas de edad gestacional, se presentó en la clínica de obstetricia para seguimiento de rutina quejándose de dolor de cabeza leve e hinchazón de piernas. La evaluación primaria reveló una presión arterial de 146/99 y una tira reactiva de orina con 3+ proteínas. Su presión arterial y urianálisis fueron normales en la visita anterior. Unas horas después, la presión arterial de repetición es de 150/100 mmHg. Los estudios de laboratorio mostraron un hematocrito, recuento de plaquetas y niveles de transaminasas hepáticas normales. Se queja de fatiga, pero no tiene fiebre ni escalofríos. También sufre de dolores de cabeza sin cambios en la visión. No se observó dificultad para respirar, tos, dolor torácico, ortopnea, palpitaciones ni erupción cutánea. Su examen físico fue negativo para dolor abdominal, cambios en los hábitos intestinales, náuseas, vómitos, disuria, frecuencia, hematuria u orina espumosa. Se observó hinchazón de piernas sin artralgia ni dolor de espalda. No tiene antecedentes médicos específicos y solo toma vitaminas prenatales. Sus antecedentes familiares son positivos para diabetes tipo 2 e hipertensión. Bebe alcohol socialmente y no ha fumado ni consumido drogas. Solo ha tenido una pareja en los últimos dos años y no ha usado ningún método anticonceptivo desde hace dos años. Su IMC era de 24 en la primera visita, cuando tenía seis semanas de gestación. Está aumentando de peso con normalidad durante sus embarazos.
</topic>
<topic number="43">
La paciente es una mujer de 60 años ingresada en la unidad de ictus con antecedentes recientes de un segundo ciclo de antibióticos intravenosos por neumonía por aspiración. Presenta fiebre y refiere dolor abdominal y diarrea (ocho deposiciones en tres horas, con abundantes heces líquidas y verdosas en cada una). El abdomen de la paciente presenta dolor a la palpación y distensión, con ruidos intestinales hiperactivos. Presenta fiebre (38,4 °C), taquicardia (113 latidos por minuto) e hipotensión (80/40 mmHg). Las muestras de heces deben haber dado positivo para la toxina de Clostridium difficile.
</topic>
<topic number="44">
El paciente es un joven de 14 años que sufre escoliosis y dolor de espalda. No presenta ninguna otra afección médica. Antes podía practicar actividades rutinarias como baloncesto y fútbol; sin embargo, recientemente ha tenido dificultades para realizarlas. El dolor se localiza en la pierna y la espalda, y se agrava con la actividad física. Prefiere estar acostado la mayor parte del tiempo. No está satisfecho con sus gestos corporales y se queja de desequilibrio en el equilibrio de los hombros y desviar la cabeza hacia la derecha. El paciente es un adolescente bien vestido y bien alimentado, alertoEl paciente es un hombre afroamericano de 34 años con antecedentes conocidos de enfermedad de células falciformes que acude a la clínica con un dolor óseo severo. El paciente tenía un dolor intenso en la parte baja de la espalda que se irradiaba a ambos muslos con una puntuación de 9 sobre 10. El paciente ha tenido antecedentes positivos de crisis de células falciformes desde la infancia. También tuvo los mismos síntomas en las últimas dos semanas, tratado con oxicodona, lo que no fue beneficioso para su dolor. Su médico de cabecera lo envió al departamento de emergencias para recibir moduladores del dolor intravenosos. El paciente se encuentra afebril dentro de la presión arterial normal. No se detectó esplenomegalia en el examen físico. No tiene antecedentes positivos de alergia a medicamentos. No fuma ni consume ninguna droga ilícita. El estudio de laboratorio es el siguiente:
Hb: 8 g/dl
Leucocitos: 10000/mm3
Plt: 300000 /ml
VCM: 106 fL
Electroforesis de hemoglobina: 91% HbS 6% HbF 3% HbA2
AST: 22 U/L
ALT: 43 U/L
FAL: 53 U/L
Ferritina: 1200 ng/ml
 y cooperativo. El hombro izquierdo está ligeramente más alto que el derecho. La curvatura escoliótica se mide en 45 grados. El paciente es candidato a cirugía de escoliosis según la monitorización perioperatoria de potenciales evocados motores (PEM).
</topic>
<topic number="45">
El paciente es un hombre afroamericano de 34 años con antecedentes conocidos de enfermedad de células falciformes que acude a la clínica con un dolor óseo severo. El paciente tenía un dolor intenso en la parte baja de la espalda que se irradiaba a ambos muslos con una puntuación de 9 sobre 10. El paciente ha tenido antecedentes positivos de crisis de células falciformes desde la infancia. También tuvo los mismos síntomas en las últimas dos semanas, tratado con oxicodona, lo que no fue beneficioso para su dolor. Su médico de cabecera lo envió al departamento de emergencias para recibir moduladores del dolor intravenosos. El paciente se encuentra afebril dentro de la presión arterial normal. No se detectó esplenomegalia en el examen físico. No tiene antecedentes positivos de alergia a medicamentos. No fumará ni consumirá ninguna droga ilícita. El estudio de laboratorio es el siguiente:
Hb: 8 g/dl
Leucocitos: 10000/mm3
Plt: 300000 /ml
VCM: 106 fL
Electroforesis de hemoglobina: 91% HbS 6% HbF 3% HbA2
AST: 22 U/L
ALT: 43 U/L
FAL: 53 U/L
Ferritina: 1200 ng/ml
</topic>
<topic number="46">
El paciente A es un hombre de 30 años que ingresó al hospital después de 10 días de tos, sudoración nocturna profusa y pérdida de apetito. Había viajado a la India hacía un mes y no tenía antecedentes positivos de vacunación contra la tuberculosis. Es un hombre anteriormente sano, que trabaja como ingeniero en una empresa de alta tecnología. Él no fuma ni consume ninguna droga ilícita. Estaba febril (38 °C) con frecuencia cardíaca de 115 lpm, frecuencia respiratoria de 22, PA de 125/75 mmHg y saturación de O2 de 97 %. La radiografía de tórax mostró un infiltrado en la parte media del pulmón izquierdo con diámetro de 1,8 cm con signos de cavitación. El frotis de esputo reveló un cultivo de esputo positivo para Mycobacterium tuberculosis, que es sensible a los medicamentos antituberculosos de primera línea (isoniazida, estreptomicina, rifampicina y etambutol). A continuación se informa el estudio de laboratorio:
Hb: 13 g/dl
Leucocitos: 14000/mm3
Plt: 300000 /ml
AST: 13 U/L
ALT: 15U/L
FAL: 53 U/L
Bilirrubina total: 0,6 mg/dl
Na: 137 mEq/l
K: 4 mEq/l
Creatinina: 0,5 mg/dl
BUN: 10 mg/dl
VSG: 120 mm/h
</topic>
<topic number="47">
Un hombre afroamericano de 62 años presentó debilidad en las extremidades superiores e inferiores izquierdas, asociada con una mancha visual oscura en el ojo derecho, entumecimiento facial derecho, caída facial y dificultad para hablar. Negó disnea, cefalea, palpitaciones, dolor torácico, fiebre, mareos, incontinencia intestinal o urinaria, pérdida de conocimiento. En sus antecedentes médicos destacaban hipertensión, hiperlipidemia e hipotiroidismo. Fuma 1 paquete de cigarrillos al día desde hace 40 años y consume alcohol de 5 a 6 cervezas por semana. Él no tiene conocimiento de su historia familiar. Está usando levotiroxina, atorvastatina y HTCZ. Sus signos vitales estaban estables en la evaluación primaria. En el examen físico se observaron caída facial del lado izquierdo, disartria y hemiplejía del lado izquierdo. Su puntuación en la Escala Nacional de Accidentes Cerebrovasculares de los Institutos de Salud (NIHSS) se calculó como 7. La angiografía por TC inicial de cabeza y cuello no reveló hallazgos intracraneales agudos. Se administró activador tisular del plasminógeno recombinante intravenoso (t-PA) y terapia con estatinas en dosis altas. El paciente fue ingresado en la unidad de cuidados intensivos para ser monitoreado durante 24 horas. La resonancia magnética de la cabeza reveló un infarto agudo de 1,7 cm de la sustancia blanca periventricular derecha y de los ganglios basales posteriores derechos.
</topic>
<topic number="48">
Fernández es un hombre de 41 años que es futbolista profesional. Llegó a la clínica con picazón en el pie. El examen físico reveló descamación localizada y maceración entre el tercero y cuarto dedo del pie derecho. Se inflamó y empezó a doler, con leves fisuras. El dorso y la planta del pie no estaban afectados. No hay pus ni desgarro en la zona afectada. No utilizó ningún ungüento tópico sobre la lesión y no tiene antecedentes positivos de ninguna enfermedad subyacente como DM. Fuma 15 cigarrillos al día y bebe una cerveza al día. Sus antecedentes familiares son positivos para hiperlipidemia en su madre e infarto de miocardio en su padre. Tiene una relación con varias parejas y usa condón durante las relaciones sexuales. Su examen físico y estudios de laboratorio fueron normales por lo demás. La infección por tiña del pie se confirmó como su diagnóstico mediante la observación de hifas fúngicas segmentadas durante un examen microscópico de preparación húmeda con KOH.
</topic>
<topic number="49">
Una niña de 12 años acudió a la clínica con su madre quejándose de baja estatura, retraso en la pubertad y retraso en el desarrollo. Su estudio de cariotipo reveló 45X y confirmó el diagnóstico de síndrome de Turner. Está en tratamiento con GH desde hace 6 meses sin terapia estrogénica para evitar la menarquia y alcanzar la altura ideal. En el examen físico se observa que es una niña obesa y con retraso mental. Su botón mamario estaba en etapa 1 sin vello grueso en el pubis ni en la axila. En el último estudio de laboratorio su TSH era 3 y su glucemia basal en ayunas era 75.
</topic>
<topic number="50">
Un niño de 5 meses de edad fue llevado a la clínica de cirugía pediátrica con la queja de escroto vacío en el lado derecho. El bebé es el primer hijo que nació a las 38 semanas con parto vaginal normal de una madre sana. La madre tuvo un embarazo normal sin complicaciones. El bebé pesó 3200 gr y midió 50 cm. Está siendo amamantado y ahora pesa 6,5 ​​kg y mide 62 cm. No presenta retraso en el desarrollo según la evaluación física. Hay un testículo palpable en el escroto izquierdo y un testículo no palpable en el escroto derecho. El pene es de forma y tamaño normales y no está circuncidado. La laparoscopia diagnóstica mostró un testículo no descendido abdominal.
</topic>
<topic number="51">
La paciente es una mujer embarazada G1 P1 de 25 años de edad gestacional de 24 semanas y 3 días que presentó un cuadro repentino de fiebre y escalofríos, acompañado de náuseas y vómitos. También se queja de disuria, urgencia y frecuencia. También refiere tener un dolor intenso en el flanco. Sus signos vitales son: T = 39,7ºC, FC = 117, R = 20 y PA = 113/74 mm Hg. El examen físico revela dolor a la palpación de ambos ángulos costovertebrales. No tiene antecedentes de infecciones urinarias recurrentes antes de su embarazo ni ninguna otra enfermedad subyacente. El cultivo de orina mostró células bacterianas gramnegativas en forma de bacilo, leucocitos y cilindros leucocitarios. El hemocultivo es negativo. Un hemograma completo muestra Hb 12,9 g/dl, Hct 39 %, VCM 76 fl y recuento de leucocitos 14 120/µl.
</topic>
<topic number="52">
Un hombre de 34 años acude a la clínica quejándose de mareos y diarrea intensa desde ayer. Regresó de un viaje internacional hace unos días y estuvo viviendo en un campamento en Sudán durante un mes. Desarrolló dolor abdominal seguido de hinchazón y náuseas, así como deposiciones blandas. Al poco tiempo empezó a tener diarrea acuosa profusa y sin olor. Las heces son acuosas y blancas pero el paciente no tiene fiebre. La presión arterial es 95/62 acostado y baja a 75/40 de pie. La turgencia de la piel se ha reducido. La frecuencia cardíaca es de 110 y parece enfermo con mucosa seca. Se observó V. cholerae en la microscopía de campo oscuro de una muestra de heces frescas. El estudio de laboratorio es el siguiente:
Sodio 137 meq/L
Potasio 2 meq/L
Cloruro 94meq/L
CO2 15 meq/L
Leucocitos fecales No se observa ninguno
Sangre oculta en heces Negativo
</topic>
<topic number="53">
La paciente es una mujer de 34 años de Jordania que acude a la clínica con dolores generales y no específicos en los huesos y articulaciones. Está casada y tiene 3 hijos. Su historial médico y de consumo de medicamentos no presenta nada destacable. Su IMC es 23, PA: 120/75, FC: 75/min. Su estudio de laboratorio es destacable por Vit D: 14ng/ml y por lo demás saludable. (Ca: 9,2 mg/dl, Fósforo: 3,2 mg/dl, PTH: 28 pg/ml)
</topic>
<topic number="54">
Un hombre de 57 años fue ingresado en la clínica debido a pérdida de peso y tos seca persistente hace 4 meses. La tomografía computarizada del tórax mostró múltiples infiltrados bilaterales en los lóbulos superiores y paredes bronquiales engrosadas. Hay un MPO-ANCA sérico positivo documentado en su historial médico. La biopsia transbronquial reveló granulomas necróticos con células gigantes multinucleadas y se le diagnosticó granulomatosis de Wegener. Está en tratamiento con corticoides y ciclofosfamidas desde hace 4 meses. Su puntuación de actividad de vasculitis de Birmingham (BVAS) es superior a 4 desde el comienzo de su enfermedad. Su último examen físico y estudio de laboratorio se realizó ayer y arrojó los siguientes resultados:
Un hombre sano, bien nutrido, no ictérico, cooperativo y alerta.
Peso: 73 kg
Altura: 177
Presión arterial: 120/80
FC: 90/min
FR: 22/min
Hb: 13 g/dl
LEU: 8000/mm3 (Neutrófilos: 2700/mm3)
Plt: 300000 /ml
AST: 40 U/L
ALT: 56 U/L
FAL: 147 U/L
Bilirrubina total: 1,2 mg/dl
VSG: 120 mm/h
MPO-ANCA: 153 UE
</topic>
<topic number="55">
Un hombre caucásico de 22 años acudió a la Clínica con antecedentes de temblores desde hacía un año. El temblor fue primero en su mano derecha mientras sostenía algo. Posteriormente el temblor se hizo continuo y se extendió a ambas manos y piernas e incluso en reposo. En el examen oftalmológico se detectó el anillo de Kayser-Fleischer. El examen físico reveló ictericia, hepatoesplenomegalia e hipotonía de miembros superiores. Tenía una sonrisa constante en su rostro, sin embargo, tiene un comportamiento agresivo según la explicación de sus padres. Su estudio de laboratorio fue significativo para una baja ceruloplasmina sérica (0,05 g/l) y una excreción elevada de cobre en orina de 24 horas (120 μg/24 h). La enfermedad de Wilson se confirmó por una alta concentración de cobre en el hígado (305 μg/g de peso seco del hígado). 
</topic>
<topic number="56">
El paciente es un hombre de 41 años y caso conocido de acromegalia que fue sometido a cirugía transesfenoidal hace 4 meses. Acudió a la clínica para realizarse estudios de laboratorio de seguimiento después de su cirugía de resección primaria. Su estudio de laboratorio muestra un nivel de IGF-1 de 4,5 LSN ajustado por sexo y edad. Su nivel de GH aleatorio es 4 ug/L. La reciente resonancia magnética cerebral confirmó el tumor pituitario residual. Entre sus antecedentes médicos solo destaca la acromegalia debida al adenoma hipofisario y la cirugía reciente. Después de la cirugía sólo toma vitamina D y multivitaminas.
</topic>
<topic number="57">
La paciente es una mujer obesa de 41 años que acude a urgencias con dolor abdominal y vómitos. El dolor, que comenzó gradualmente ayer, se localiza en las regiones epigástrica y periumbilical, irradiando a la espalda. Bebe alcohol con frecuencia y no fuma. No tiene antecedentes de alergias y solo toma multivitamínicos a diario. Su historial familiar es positivo para hipertensión (su madre). Vive con su esposo y tiene 3 hijos. El abdomen está doloroso al tacto y blando. Sus ruidos intestinales son normales. Su frecuencia cardíaca es de 115 latidos por minuto y la presión arterial de 110/75 mmHg. Los estudios de laboratorio son notables por leucocitosis (19,5), urea de 8,5, PCR alta (145), amilasa alta (1200) y nivel de glucosa de 270. Su tomografía computarizada abdominal reveló pancreatitis intersticial edematosa aguda con agrandamiento del conducto biliar común y del conducto intrahepático, lo que confirma pancreatitis por cálculos biliares. Su prueba de embarazo es negativa y no está amamantando. 
</topic>
<topic number="58">
El paciente es un joven de 17 años que presenta dolor migratorio intenso en el cuadrante inferior derecho del abdomen, que comenzó hace cuatro días. El dolor se acompaña de náuseas y vómitos. Presentaba fiebre con dolor a la palpación, dolor de rebote y defensa a la palpación. Su recuento de leucocitos estaba elevado, con neutrófilos dominantes. La tomografía computarizada (TC) mostró evidencia de apendicitis aguda perforada con líquido libre en la pelvis. La laparoscopia diagnóstica reveló flemón sin otras anomalías abdominales. Actualmente es candidato a una apendicectomía laparoscópica de urgencia bajo anestesia general.
</topic>
<topic number="59">
El paciente es un joven de 15 años con asma diagnosticada hace un año. Presenta disnea, opresión en el pecho y tos. Según su madre, no respondió al inhalador de corticosteroides habitual. Ingresó en urgencias con diagnóstico de exacerbación grave de asma. Es candidato a tratamiento con corticosteroides sistémicos. La espirometría reveló un volumen espiratorio forzado en el primer segundo (FEV1) del 60 % del valor esperado. Sus antecedentes médicos son insignificantes. Su madre y su tío tienen antecedentes familiares de asma. Recibía tratamiento con una combinación de corticosteroides inhalados y zafirlukast.
</topic>
<topic number="60">
El paciente es un hombre de 63 años que acude a Urgencias con historia de retención urinaria aguda en los últimos dos días. La tomografía abdominopélvica reveló una próstata agrandada y la vejiga llena de orina. Es candidato a cateterismo uretral y resección transuretral de la próstata (RTUP). Una evaluación adicional reveló:
Residuos posmiccionales: 71 ml
Volumen prostático (ecografía transrectal): 63 ml
Antígeno prostático específico (PSA): 3,5 ng/ml
Su bioquímica sanguínea reciente (hace 3 días) fue normal:
Hb: 13,6 g/dl
Leucocitos: 133 000/mm³
Plaquetast: 370 000/ml
TP: 12 segundos
TTPA: 34 segundos
INR: 0,9
Creatinina: 0,5 mg/dl
BUN: 10 mg/dl
Urianalisis.
Color: amarillo
Aspecto: turbio
PH: 5,3
Gravedad específica: 1,010
Glc: 100
Nitrito: negativo
Cetona: ninguna
Esterasa leucocitaria: negativa
GR: negativo
Leucocitos: 2 leucocitos/campo de gran aumento
U/C: negativo
</topic>
<topic number="61">
La paciente es una mujer posmenopáusica de 45 años con cáncer de mama confirmado citológicamente. Una biopsia con aguja gruesa reveló un carcinoma ductal invasivo de 3 cm en el cuadrante superior externo izquierdo. El tumor es HER2 positivo y RE/RP negativo. La biopsia axilar reveló 5 ganglios linfáticos positivos. La radiografía de tórax mostró lesiones metastásicas. La paciente toma multivitamínicos y suplementos de hierro. No fuma ni consume alcohol. No es sexualmente activa ni tiene hijos. Es candidata a una resección tumoral y acepta someterse a ella antes de la quimioterapia. 
</topic>
<topic number="62">
Un hombre de 46 años presenta mareos y cefaleas frecuentes. Tiene antecedentes familiares de enfermedad coronaria , pero no presenta otros factores de riesgo cardiovascular como tabaquismo, hipertensión arterial y diabetes mellitus, y es físicamente activo. Sus niveles de colesterol LDL y colesterol HDL fueron de 545 y 53 mg/dl, respectivamente. Sus niveles de glucosa y triglicéridos en ayunas (85 y 158 mg/dl, respectivamente) se encontraban dentro de los límites normales.
El paciente no refirió uso de medicamentos hipolipemiantes.
La auscultación cervical reveló un soplo sistólico de 3+/6+ en el cuello, que irradiaba al cráneo. La ecografía de las arterias carótidas reveló una estenosis grave en la arteria carótida interna izquierda (ACI), así como una estenosis moderada en la arteria carótida interna derecha (ACI), estimada entre el 40% y el 50%. Para la arteria carótida interna izquierda (ACI), los valores de corte de la velocidad sistólica máxima (VMS) y la velocidad telediastólica (VTD) fueron de 208,5 cm/s y 54,5 cm/s, respectivamente; la VMS de la arteria carótida interna derecha (ACI) fue de 91,72 cm/s y la VTD de la ACI fue de 37,37 cm/s. Se observó placa en las paredes anterior y posterior de la arteria carótida interna y la arteria carótida común, caracterizadas como placas voluminosas que se extendían hasta el tercio medio de las arterias coronarias internas (ACI) y eran predominantemente ecogénicas e hiperecoicas, con menos del 50 % del área ecolúcida con superficies irregulares.
</topic>
<topic number="63">
Una mujer obesa de 54 años ingresó al servicio de urgencias con dolor abdominal que comenzó hace 4 días con náuseas y vómitos. El dolor epigástrico se irradia al cuadrante superior derecho, empeorando después de comer alimentos grasosos. La paciente experimentó un dolor similar dos veces en el último año. Su historial médico pasado es notable por hipercolesterolemia y 2 partos vaginales normales. Tiene 2 hijos y es menopáusica. No fuma, bebe alcohol ni consume drogas ilegales. Tiene fiebre leve. Su PA es 150/85, FC 115, FR 15, T 38.2, SpO2 98% en AR. Es una mujer obesa sin distrés agudo. En la palpación, experimenta dolor a la palpación epigástrica y dolor a la palpación en el cuadrante superior derecho sin rebote. Los ruidos intestinales son normales. El análisis de laboratorio es notable por VSG elevada y leucocitosis con una desviación a la izquierda. La ecografía reveló varios cálculos biliares, barro biliar y cálculos en conducto biliar comun. La piedra más pequeña mide 14 mm.
</topic>
<topic number="64">
El paciente es un hombre de 55 años diagnosticado con VHC hace 2 años y la coinfección reciente con VHB. Su historial médico pasado no es significativo. Está con IFN, RBV y medicamentos antivirales directos durante los últimos 6 meses. El paciente no toma otros medicamentos. Su historial médico muestra pruebas positivas previas de ARN del VHC y un inmunoensayo enzimático positivo para anticuerpos anti-VHC. La biopsia reciente fue negativa para carcinoma hepatocelular y solo fue notable por inflamación crónica compatible con una hepatitis viral crónica. No hay evidencia de enfermedad hepática alcohólica, sangrado de varices esofágicas, hemocromatosis, hepatitis autoinmune o enfermedad hepática metabólica. Es un hombre alerta sin distrés agudo. Su PA: 130/75, FC: 90/min e IMC: 27. Su abdomen es blando sin ascitis ni dolor a la palpación. Las extremidades inferiores son normales sin edema. 
</topic>
<topic number="65">
El paciente es un hombre de 25 años con diabetes tipo 1, confirmada mediante análisis molecular hace 7 años. Acude a la clínica por disnea y fatiga durante las actividades. Refiere disnea leve después de subir 3 pisos, sin disnea en reposo ni angina de pecho (clase 2 de la New York Heart Association). Se le diagnostica miocardiopatía, que se tratará con inhibidores de la ECA y betabloqueantes. Toma insulina 70/30 y suplementos de vitamina D. No presenta otros problemas médicos relevantes. Su historial médico es positivo para DM tipo 1 en su tío y su abuelo. Sus análisis de laboratorio son los siguientes:
Glucemia basal en ayunas: 100 mg/dl
HbA1c: 6,5 %
Colesterol: 190 mg/dl
TG: 140 mg/dl
LDL: 125 mg/dl
HDL: 40 mg/dl
</topic>
<topic number="66">
Una joven de 16 años acudió a la clínica quejándose de aumento de peso y ciclos menstruales anormales. Su IMC era de 24, pero había subido 5 kg en las últimas semanas. Se cansa con más frecuencia y no tiene energía para salir a bailar con sus amigas. Sus análisis de laboratorio fueron notables: niveles altos de TSH (15 mU/L) y niveles bajos de T4 libre (0,18 ng/dl). Sus niveles de anti-TPO eran extremadamente altos (136 UI/ml). Le diagnosticaron enfermedad de Hashimoto. No fuma ni es sexualmente activa.
</topic>
<topic number="67">
Una citología cervical en una mujer de 54 años reveló una lesión cervical escamosa intraepitelial/glandular anormal. Dio positivo para VPH 16. Mantiene relaciones sexuales con su esposo y tiene cuatro hijos. Está en la menopausia y no usa anticonceptivos. Fuma y bebe alcohol con frecuencia. Por lo demás, goza de buena salud. Se le ofreció una conización.
</topic>
<topic number="68">
El paciente es un hombre de 23 años que acudió al hospital con hipertensión arterial (175/95 mmHg) y signos de septicemia. Desarrolló insuficiencia respiratoria que requirió ventilación mecánica e insuficiencia renal que requirió hemodiálisis. Su frotis sanguíneo mostró anemia hemolítica microangiopática y trombocitopenia. Sus análisis de sangre revelaron niveles elevados de lactato deshidrogenasa y niveles reducidos de complemento humano C3 con un perfil de coagulación normal. Se le diagnosticó síndrome hemolítico urémico atípico. Recibió tratamiento con plasmaféresis y corticosteroides. Había sido vacunado previamente con la vacuna conjugada contra el meningococo del grupo ACWY y la vacuna contra el meningococo del grupo B. El estudio genético reveló ADAMTS13 >10%. 
</topic>
<topic number="69">
Una mujer sana de 67 años acudió a la clínica para vacunarse contra la gripe a principios de octubre. Trabaja en un centro de rehabilitación y no tiene ninguna enfermedad subyacente. Es su primera vacuna este año. Está en la menopausia y tiene cuatro hijos. No tiene ninguna. Toma multivitamínicos y antihipertensivos a diario. Hace ejercicio regularmente durante 30 minutos al día, al menos 5 días a la semana. No tiene alergias a ningún alimento ni medicamento.
</topic>
<topic number="70">
Una mujer asiática de 46 años con TDM se queja de sentimientos persistentes de tristeza y pérdida de interés en las actividades cotidianas. Afirma que su estado de ánimo sigue siendo depresivo la mayor parte del tiempo. Se queja de pérdida de energía y sentimientos de inutilidad casi a diario. Lleva seis meses tomando antidepresivos, pero los síntomas persisten. No bebe alcohol ni fuma. Solía ​​hacer ejercicio todos los días durante al menos 30 minutos, pero no tiene suficiente energía para hacerlo desde hace tres semanas. También ha tenido algunos problemas digestivos recientemente. Está casada y tiene cuatro hijos. Está en la menopausia. A su esposo le diagnosticaron cáncer de colon hace un año y está en quimioterapia. Sus antecedentes médicos son normales. Sus antecedentes familiares son negativos para cualquier problema psicológico. Su puntuación en la escala de Ham-D es de 20.
</topic>
<topic number="71">
La paciente es una mujer obesa de 34 años que acude a la clínica por problemas de peso. Mide 165 cm y pesa 113 kg (IMC: 41,5). En el pasado, utilizó sin éxito agentes antiobesidad y supresores del apetito. Se queja de apnea del sueño, SOP e insatisfacción con su figura. Es profesora de secundaria. Lleva 5 años casada. No utiliza ningún método anticonceptivo en los últimos 4 meses y no ha tenido embarazos previos. Rara vez hace ejercicio y el movimiento parece serle difícil. No puede completar la prueba de los cuatro pasos cuadrados en menos de 15 segundos. No fuma ni consume drogas. Su presión arterial: 130/80, frecuencia cardíaca: 195/min y su IMC es: 41,54. Resultados de laboratorio:
Glucemia sérica en ayunas: 98 mg/dl
TG: 150 mg/dl
Colesterol: 180 mg/dl
LDL: 90 mg/dl
HDL: 35 mg/dl
Está considerando un bypass gástrico laparoscópico.
</topic>
<topic number="72">
La paciente es una joven de 16 años con diagnóstico reciente de miastenia gravis, clase IIa. Presenta diplopía y debilidad en las extremidades superiores. Obtuvo un resultado positivo en la prueba de anticuerpos anti-AChR y en la electromiografía de fibra única (SFEMG). Recibe tratamiento con inhibidores de la acetilcolinesterasa e inmunosupresores. Sin embargo, persiste con algunos síntomas. No fuma ni consume drogas ilegales. No es sexualmente activa y sus menstruaciones son regulares. Su examen físico y análisis de laboratorio no muestran otras anomalías.
PA: 110/75
Hb: 11 g/dl
Leucocitos: 8000 /mm³
Plaquetas: 300000 /ml
Creatinina: 0,5 mg/dl
BUN: 10 mg/dl
Beta hCG: negativo para embarazo
</topic>
<topic number="73">
La paciente es una lactante de 3 días de vida con ictericia que comenzó hace un día. Nació a las 34 semanas de gestación y se mantuvo en incubadora debido a su edad gestacional. Sus signos vitales fueron: temperatura axilar: 36,3 °C, frecuencia cardíaca: 154 latidos/min, frecuencia respiratoria: 37 respiraciones/min y presión arterial: 65/33 mmHg. Su peso es de 2,1 kg, su talla es de 45 cm y su perímetro cefálico es de 32 cm. Presenta esclerótica amarilla y cuerpo ictérico. El hígado y el bazo son normales a la palpación. Los resultados de laboratorio son los siguientes:
Bilirrubina total sérica: 21.02 mg/dL
Bilirrubina directa: 2.04 mg/dL
AST: 37 U/L
ALT: 20 U/L
GGT: 745 U/L
Fosfatasa alcalina: 531 U/L
Creatinina: 0.3 mg/dL
Urea: 29 mg/dL
Na: 147 mEq/L
K: 4.5 mEq/L
PCR: 3 mg/L
Hemograma completo dentro de los límites normales.
Se le diagnostica ictericia neonatal que podría requerir fototerapia.
</topic>
<topic number="74">
TEl paciente es un hombre de 53 años que se queja de dolores de cabeza frecuentes, dolor óseo generalizado y dificultad para masticar que comenzó hace 6 años y está empeorando. El examen muestra hinchazones bilaterales alrededor de los molares. Las hinchazones han aumentado desde su último examen. Se detectan varias lesiones extraorales de la cabeza y la cara. Las hinchazones no son dolorosas y están adheridas al hueso subyacente. Una evaluación adicional muestra una mayor captación de sustancia radiactiva, así como un aumento de la piridinolina urinaria. La fosfatasa alcalina sérica es de 300 UI/L (el rango normal es de 44 a 147 UI/L). La hermana del paciente tenía los mismos problemas. Se le diagnosticó enfermedad ósea de Paget cuando tenía 52 años. Se confirma el diagnóstico de enfermedad ósea de Paget y se iniciará un bifosfonato como terapia de primera línea.
</topic>
<topic number="75">
El paciente es un hombre de 55 años a quien recientemente se le diagnosticó la enfermedad de Parkinson. Se queja de lentitud de movimientos y temblores. Su enfermedad se clasifica como leve, estadio I de Hoehn-Yahr. Sus antecedentes médicos son significativos para la hipertensión y la hipercolesterolemia. Vive con su esposa. Tienen tres hijos. Solía ​​ser activo con la jardinería antes de su diagnóstico. Se queja de temblores y lentitud de movimientos. Tenía dificultad para entrar por una puerta, ya que estaba congelado y necesitaba ayuda para entrar. Su letra es cada vez más pequeña. Se le ofrece levodopa y trihexifenidilo. Es un hombre alerta y cooperativo que no presenta ningún signo de demencia. No fuma ni consume drogas ilícitas.
</topic>
</topics>
