<topics task="2021 TREC Clinical Trials"><topic number="1">Il paziente &#232; un uomo di 45 anni con una storia di astrocitoma anaplastico della colonna vertebrale complicato da grave debolezza degli arti inferiori e ritenzione urinaria trattata con posizionamento di catetere di Foley, terapia steroidea ad alto dosaggio, ipertensione e dolore cronico. Il tumore &#232; localizzato nella colonna vertebrale toraco-lombare, classificato come astrocitoma anaplastico non resecabile, sottoposto a radioterapia. Complicato da progressiva debolezza degli arti inferiori e ritenzione urinaria. Il paziente inizialmente presentava debolezza all'arto inferiore destro, con cedimento del ginocchio destro, difficolt&#224; a camminare e disestesie della parte anteriore della coscia destra. La risonanza magnetica ha mostrato una massa a cono del midollo spinale che, sottoposta a biopsia, &#232; risultata essere un astrocitoma anaplastico. La terapia ha incluso: radioterapia del tratto T10-L1 seguita da 11 cicli di temozolomide 7 giorni s&#236; e 7 giorni no. A questo &#232; seguito un trattamento con CPT-11 settimanale x 4 settimane, pi&#249; un trattamento con Avastin altrenando 2 settimane di trattamento e 2 settimane di riposo, a ripetizione.</topic><topic number="2">Uomo di 48 anni, con anamnesi positva per anamnesi ipertensione arteriosa, iperlipidemia, valvola aortica bicuspide e tabagismo, si presenta al cardiologo il [**2148-10-1**] con dispnea ingravescente e edemi degli arti inferiori. L'ecocardiografia transtoracica (TTE) ha rivelato una grave stenosi aortica con peggioramento della funzione del ventricolo sinistro. La frazione di eiezione era del 25%. La pressione ventricolare destra era di 41 e presentava un dilatazione biatriale. &#200; stata riscontrata un'insufficienza aortica di grado 2+ con lieve insufficienza mitralica. &#200; stato dimesso dalla clinica cardiologica con Lasix e beta-bloccanti (che non tollerava), ha continuato ad avere un peggioramento della dispnea e dell'edema degli edemi agli arti inferiori e infine si &#232; presentato qui per una valutazione. Durante questo ricovero, un ulteriore ecocardiogramma ha confermato una stenosi aortica critica che mostrava ipertrofia ventricolare sinistra con dilatazione della cavit&#224; e grave ipocinesia globale, grave stenosi della valvola aortica con sottostante valvola aortica bicuspide, aorta ascendente dilatata, lieve ipertensione sistolica dell'arteria polmonare. Il paziente &#232; stato sottoposto a un esame preoperatorio per la sostituzione valvolare con TC del torace ed ecografia carotidea preoperatoria (che mostrava una placca eterogenea moderata con stenosi bilaterale dell'arteria carotidea dell'1-39%). &#200; stato inoltre sottoposto a cateterismo cardiaco destro per valutare le pressioni polmonari, che non mostravano alcuna coronaropatia flusso-limitante angiograficamente evidente.</topic><topic number="3">Una donna di 32 anni si presenta in seguito a una forte cefalea "esplosiva". Lei e il marito riferiscono che ieri, mentre era in cucina, si &#232; alzata e ha sbattuto la testa contro l'angolo di un mobile. La mattina dopo ha sviluppato un'improvvisa cefalea "esplosivo". Si &#232; recata in ospedale dove una TAC cranica ha mostrato una significativa quantit&#224; di sangue nel ventricolo destro. Il neurochirurgo ha richiesto una valutazione per emorragia intraventricolare spontanea con il sospetto di una malformazione vascolare sottostante. &#200; stata eseguita un'angiografia cerebrale che ha mostrato una vascolarizzazione anomala con una vena drenante dal lobo temporale sinistro che penetrava nella sostanza bianca profonda, compatibile con MAV. La paziente continuava ad avere cefale, ma la situazione stava migliorando con gli antidolorifici. La paziente ha rifiutato la valutazione fisioterapica, ma deambulava autonomamente senza difficolt&#224;. &#200; stata dimessa e riportata a casa con il marito il [**2155-12-6**].</topic><topic number="4">Si tratta di una donna di 44 anni con anamnesi remota di sindrome dell'ovaio policistico (PCOS), obesit&#224; e ipertensione, che si &#232; presentata con sintomi di colecistite e a cui &#232; stato riscontrato incidentalmente un abbondante versamento pericardico. &#200; stata eseguita una pericardiocentesi e l'analisi del liquido pericardico &#232; risultata compatibile con il linfoma di Burkitt. &#8203;&#8203;Il liquido pericardico conteneva cellule B monotipiche CD10 positive con aumento patlogico delle catene leggere kappa, che esprimevano FMC-7, CD19, CD20 e riarrangiamento myc, compatibili con il linfoma di Burkitt. &#8203;&#8203;Una successiva puntura lombare e una biopsia del midollo osseo sono risultate negative per qualsiasi coinvolgimento, il che ha portato a identificare un linfoma cardiaco primario. Una risonanza magnetica cardiaca ha mostrato una massa di 3 cm x 1 cm sulla parete laterale dell'atrio destro adiacente alla giunzione atrioventricolare. Anamnesi patologica remota: 1.Emicranie rare
2. Ipertensione arteriosa
3. Obesit&#224;
4. PCOS/infertilit&#224;
5. Encefalite virale/meningite -&gt; emorragia intracranica -&gt; convulsioni/ictus ([**2137**]) =- da grave sinusite infettiva, cui residuano lievi deficit non focali
6. Perdita di liquido cerebrospinale con meningite trattata con posizionamento di drenaggio lombare
7. TVP dell'arto inferiore destro trattata con posizionamento di filtro IVC
8. Intervento chirurgico al ginocchio</topic><topic number="5">Uomo di 74 anni, con anamnesi di malattia coronarica tratatta con bypass aortocoronarico (CABG), FE 60%, pregresso trombocitopenico (nessun deficit residuo), ipertensione, linfoadenopatia diabetica di tipo II, disfunzione ventricolare sinistra (PVD) da moderata a grave, &#232; stato inviato in cardiologia per la valutazione della PVD e, all'esame obiettivo, sono stati riscontrati soffi carotidei. Dopo un'ulteriore valutazione dei sintomi, il paziente riferisce: + Vertigini occasionali, nessuna sincope pregressa, occasionale ipertrofia carotidea, negazione di CP/SOB. Nessun difetto sensoriale o motorio. Ricorda di aver avuto un ictus 10-15 anni fa senza alcun deficit residuo. Prima del CABG aveva solo diaforesi. Un'ulteriore valutazione dei sistemi &#232; degna di nota per l'assenza di dolore toracico, dispnea da sforzo, dispnea parossistica notturna, ortopnea, palpitazioni, sincope o presincope. &#200; stato sottoposto a ecografia carotidea che ha mostrato una significativa stenosi carotidea bilaterale, SX&gt;DX. L'angiografia ha rivelato una stenosi dell'80% della carotide interna destra e del 90% della carotide interna sinistra. L'angiografia cerebrale ha inoltre rivelato perviet&#224; dell'arteria coronaria destra e dell'arteria cerebrale media sinistra, nonch&#233; perviet&#224; dell'arteria coronaria sinistra e dell'arteria cerebrale media sinistra. Anamnesi patologica remota: CABG s/p CAD in [**2154**] ([**Ospedale1 112**]) Pregresso ictus
Malattia carotidea bilaterale
Anemia
Vasculopatia periferica
Diabete, retinopatia e neuropatia periferica
Cataratta trattata chirurgicamente
Nodulo tiroideo
Polipi del colon, tratatti con resezione
Dolore lombare intermittente
Proteinuria
Frattura del gomito destro in et&#224; infantile
Artrite</topic><topic number="6">La paziente &#232; una donna di 55 anni con insufficienza renale terminale in emodialisi e dialisi peritoneale, che si &#232; presentata con diarrea acquosa, non ematica e debolezza. Ha una storia di 2 precedenti infezioni da Clostridium difficile, l'ultima delle quali risale a 1 mese fa. Ha assunto antibiotici nell'ultimo mese precedente al ricovero. L'ultima infezione da C. difficile &#232; stata trattata con un ciclo di 14 giorni di Vancomicina per via orale. La paziente &#232; stata inizialmente ricoverata in terapia intensiva ed &#232; rimasta settica in tratatmento con vasopressori con farmaci pressori (noradrenalina) fino alla mattina del [**8-26**], con leucocitosi ma senza febbre. Il test per C. difficile &#232; risultato positivo al ricovero e la paziente presentava una leucocitosi compatibile con l'infezione da C. difficile. Inizialmente la paziente &#232; stata sottoposta a Vancomicina per via orale, Flagyl EV e Flagyl per via orale e, al suo miglioramento, &#232; stata ridotta a Vancomicina per via orale e Flagyl per via orale il [**8-29**]. La paziente &#232; stata trattata con Vancomivins per un ciclo prolungato di 6 settimane a causa della sua infezione ricorrente da C. difficile. Alla paziente &#232; stato anche consigliato di assumere probiotici e di disinfettare la sua casa con la candeggina una volta dimessa.</topic><topic number="7">Uomo di 60 anni con cirrosi da epatite C, varici esofagee di II grado, ricovero recente per sanguinamento del tratto gastrointestinale superiore per gastrite da FANS [**2-9**], indirizzato al pronto soccorso dalla clinica di epatologia per un nuovo disturbo dell'eloquio e un pensiero tangenziale. Il paziente descrive anche un nuovo episodio di mancanza di equilibrio che lo ha portato a una caduta, durante la quale potrebbe aver battuto la testa. Secondo l'ultima nota del reparto di epatologia, ha sospeso l'assunzione di alcol (ETOH) da un anno (confermata dal paziente), l'esame tossicologico &#232; risultato negativo per alcol. La TC era nei limiti della norma e la valutazione neurologica ha stabilito che non si trattava di un evento ischemico. Al paziente &#232; stata diagnosticata una encefalopatia epatica presunta e ha iniziato la terapia con lattulosio. I test di funzionalit&#224; epatica hanno mostrato un aumento significativo della bilirubina totale e diretta dall'ultima visita. Un altro aspetto preoccupante &#232; stato l'aumento della fosfatasi alcalina (AFP) del paziente. Questo potrebbe indicare una progressione della cirrosi, poich&#233; non ha mostrato risposta all'interferone per due volte. Dovr&#224; sottoporsi a un follow-up ambulatoriale per approfondire la questione. Anamnesi patologica remota: cirrosi da HCV (trattamento con interferone x2 senza risposta); gastropatia portale
varici esofagee di II grado
ipertensione
ricovero recente [**4-/2150**]: gastrite indotta da farmaci non steroidei [**2-9**]</topic><topic number="8">Si tratta di un uomo di 57 anni con LLC e trasformazione a grandi cellule. Si &#232; presentato con la malattia il [**10/2119**] con una conta leucocitaria e una LDH elevate. All'epoca non presentava splenomegalia n&#233; citopenie. Presentava una linfoadenopatia voluminosa. Ha poi completato quattro cicli di terapia con lo schema Fludarabina+Ciclofosfamide+Rituximab (FCR), completati il &#8203;&#8203;[**2119**] del 2009. Ha avuto un'eccellente risposta alla terapia ed &#232; stato monitorato per circa due anni. Si &#232; poi presentato il [**7-/2122**] con una conta leucocitaria in aumento, circa il 50% di linfociti e una LDH leggermente elevata. Presentava anche una linfoadenopatia palpabile in lieve peggioramento. Ha quindi ricevuto quattro cicli cin lo schema PCR, ma non ha ottenuto una risposta significativa e il suo regime terapeutico &#232; stato cambiato in R-CVP (rituximab ciclofosfamide vincristina e prednisone), di cui ha ricevuto due cicli. Anche in questo caso, non ha avuto una risposta significativa, pur mantenendo un ottimo performance status, e alla fine &#232; stato sottoposto a terapia con Campath. La linfocitosi si &#232; risolta e la conta dei globuli bianchi si &#232; ridotta, ma non ha ottenuto grandi risultati in termini di riduzione della voluminosa linfoadenopatia. Successivamente, ha sviluppato un linfonodo cervicale sinistro ingrandito, che &#232; stato sottoposto a biopsia e ha riscontrato la trasformazione di Richter.</topic><topic number="9">Uomo di 41 anni con anamnesi di grave disabilit&#224; intellettiva, scompenso cardiaco congestizio (SCC), epilessia, mentre era ricoverato nella sua struttura di cura residezionale ha presentato  spasmi facciali a destra e tremori generalizzati, che sono cessati dopo la somministrazione di 20 mg di valium. Secondo quanto riportato da un medico esterno, il paziente &#232; stato ritenuto affetto da epilessia focale con generalizzazione secondaria, probabilmente dovuta a lesione cerebrale anossica alla nascita e probabilmente correlata alle alterazioni atrofiche osservate alla risonanza magnetica, in particolare nel lobo temporale sinistro. Il paziente ha sviluppato le prime crisi convulsive all'et&#224; di 13 anni, quando la famiglia ha diagnosticato una convulsione generalizzata. Ha avuto una seconda crisi due anni dopo il primo episodio. &#200; stato mantenuto con Dilantin e fenobarbital. Il paziente &#232; rimasto 20 anni senza altre crisi convulsive. Recentemente &#232; stato ridotto gradualmente il Dilantin e si &#232; ritenuto che forse questo farmaco fosse necessario per mantenerlo libero da crisi. Il paziente non ha avuto ulteriori eventi durante il decorso ospedaliero ed era tornato alla sua condizione basale al momento della dimissione. I referti EEG completi sono in attesa di essere consegnati al momento della dimissione. Anamnesi medica remota: epilessia come sopra, CHF, depressione</topic><topic number="10">La paziente &#232; una donna di 22 anni, altrimenti sana, con una storia di 5 anni di mastocitosi sistemica, con riacutizzazioni normalmente 3 volte all'anno, che si presenta per vampate di calore e tachicardia, indicative di un'altra riacutizzazione. Questa &#232; la terza riacutizzazione della paziente in 2 mesi, mentre &#232; ancora in terapia con steroidi, una novit&#224; per lei. Ha risposto bene a 125 mg di steroidi EV ogni 8 ore e difenidramina EV, in aggiunta alla terapia domiciliare continua. L'emocromo era ai livelli basali, con differenziale normale. La triptasi sierica ha rivelato un valore elevato, pari a 84. La paziente non ha risposto al test di provocazione con aspirina a causa di una reazione avversa. &#200; stata stabilizzata con steroidi EV e Benadryl EV ed &#232; stata trasferita nuovamente al reparto di medicina. Ha continuato ad assumere i suoi bloccanti del recettore dell'istamina ed &#232; passata a da steroidi per via endovenosa a quelli per via orale e Benadryl, &#232; stata tenuta in osservazione per la notte ed &#232; stata dimessa con i suoi farmaci domiciliari, prednisone a scalare, profilassi gastrointestinale con PPI, calcio e vitamina D e Bactrim SS per PCP.</topic><topic number="11">Uomo di 75 anni con carcinoma papillare della tiroide metastatico, trattato con 19 sedute di radioterapia, che presentava da 2 giorni un peggioramento della disfagia per i solidi, scarsa assunzione orale, perdita di peso di 9 kg nelle ultime settimane e un po' di letargia. Diagnosi di carcinoma papillare della tiroide con massa al collo destro, pregressa  resezione della massa al collo; impossibilit&#224; di eseguire tiroidectomia - alto rischio di sanguinamento, vicinanza alla trachea e al nervo laringeo ricorrente e tumore di grandi dimensioni
- pregressa radioterapia al collo
- pregressa ablazione con radioiodio
- metastasi ai linfonodi e alle ghiandole surrenali
*pregressa riparazione dell'ernia
*pregressa tonsillectomia</topic><topic number="12">Donna di 34 anni con sindrome di Marfan e noto prolasso della valvola mitrale grave con rigurgito, per la quale era stata programmata una riparazione della valvola mitrale, ma che &#232; stata persa al follow-up. Rimane sintomatica ed &#232; ora pronta a sottoporsi a intervento chirurgico di riparazione/sostituzione della valvola mitrale. FE del 65% all'ecocardiograia trans toracica (ETT). Anamnesi patologica remota: sindrome di Marfan; prolasso della valvola mitrale (PVM) con rigurgito mitralico grave
Malattia da reflusso gastrico
Anamnesi di diabete mellito gestazionale
Ipertensione in gravidanza
Obesit&#224;
2 parti cesarei
Chirurgia laser agli occhi
Chirurgia della cataratta
Chirurgia del piede (accorciamento della lunghezza ossea)</topic><topic number="13">Maschio di 62 anni con anamnesi di evento cerebrovascolare (CVA), vescica neurogena con catetere sovrapubico a permanenza, con precedenti ricoveri multipli per infezioni delle vie urinarie, alterazione dello stato mentale e urosepsi, si presenta in ospedale con urosepsi risolta dopo trattamento con Vancomicina/meropenem. La TC evidenzia un calcolo non ostruente nell'uretere sinistro, senza evidenza di stenosi uretrali. Presenti perdite significative attorno al sito di cateterizzazione sovrapubica. Sottoposto a terapia con Ditropan, poi sostituito con Detrusitol. L'urologo non &#232; preoccupato per le perdite e visiter&#224; il paziente la prossima settimana. Evento cerebrovascolare, vescica neurologica trattata con vescicale cateterizzazione sovrapubica s/p; Infezioni delle vie urinarie ricorrenti da Klebsiella/Pseudomonas
Linfoma non-Hodgkin della zona marginale dell'orbita sinistra diagnosticato in 03
(R-CHOP s/p x 6 cicli)
Paralisi di Bell
IPB
Ipertensione
Ostruzione intestinale parziale colostomia s/p
Epatite C
Crioglobulinemia
LES con mielite trasversa, anticorpi anti-dsDNA Ab+
Diabetico insulino-dipendente
Esofagite fungina Stadio IV? Infezioni del tratto urinario - Pseudomonas ed enterococco</topic><topic number="14">Paziente di 70 anni affetto da BPCO in O2 terapia domiciliare con 2,5-3,5 L di O2 al basale, OSA e sindrome da ipoventilazione da obesit&#224;, dCHF, dimessa [**2132-8-24**] presenta ora agitazione e alterazione dello stato mentale con ipossia e saturazione di O2 di 70 secondi con BipAp con 5 L. Paziente agitato e poi sonnolento alla presentazione iniziale. La figlia ha riferito un aumento dell'agitazione e dell'alterazione dello stato mentale per 2-3 giorni con saturazione di O2 di 60-70 secondi a casa. La figlia ha anche notato un aumento dell'edema lombare e un aumento di peso, che hanno spinto a chiamare il suo medico di base e ad aumentare la dose di Lasix da 80 mg al giorno a 100 mg al giorno con un lieve miglioramento dell'edema. Ha avuto una diminuzione dell'appetito, dell'assunzione di PO, dei livelli di energia a casa con difficolt&#224; nelle attivit&#224; quotidiane. Non ha avuto febbre, tosse, brividi, produzione di espettorato, paralisi cerebrale, dolore addominale o altri disturbi recenti oltre al dolore cronico alla coscia destra negli ultimi 1-2 mesi. La figlia riferisce inoltre di aver aderito alla terapia farmacologica e alla BiPap notturna. Anamnesi patologica remota: - CAD; CABG s/p a 4 vasi in [**2119**]; - CHF; FE 55%, SA lieve
- sindrome da ipoventilazione da obesit&#224;
- apnea notturna ostruttiva
- diabete mellito di tipo 2
- tachicardia ventricolare; ICD s/p in [**2127**]
- ipotiroidismo
- schizofrenia
- BPCO
- Polmonite trattata in [**4-7**] presso [**Ospedale 1 **]</topic><topic number="15">Una donna di 70 anni con una storia di coronaropatia ha recentemente notato una massa addominale che si presenta con febbre/brividi e neutrofilia. Nelle ultime settimane precedenti il &#8203;&#8203;ricovero, ha accusato dolore addominale medio, irradiato al fianco sinistro. Il dolore dura tutto il giorno e non aumenta con i pasti, sebbene sia associato a vomito, e peggiora con la tosse. Una TC dell'addome senza contrasto &#232; stata quindi eseguita il [**4-20**], evidenziando una grande massa eterogenea di 9,5 x 7,5 x 6,0 cm nell'addome superiore sinistro. La paziente &#232; stata sottoposta a ecografia (EUS) con biopsia. I risultati della biopsia erano compatibili con un adenocarcinoma pancreatico alla testa del pancreas. Alla TC &#232; stata inoltre osservata una massa tra la flessura splenica e la coda pancreatica, probabilmente un ascesso diverticolare, data la probabile storia recente di diverticolite della paziente. Si &#232; pensato che si trattasse di una raccolta di liquido infetto o di un ascesso. &#200; stata trattata con antibiotici per via endovenosa (tazocin, poi ceftriaxone e flagyl) e continuer&#224; ad assumerli fino alla visita ambulatoriale da parte del medico curante. Anamnesi patologica remota: 1. Coronaropatia con anamnesi di angioplastica in [**Stato 108**] un anno fa; 2. Prolasso della valvola mitrale
3. Fibrillazione atriale
4. Iperlipidemia
5. Ipertensione
6. Malattia renale cronica (SCr 2,1 in [**3-17**])
7. Ipotiroidismo? (TSH 10 in [**3-17**])
8. Anemia (HCT 30,7 in [**3-17**])</topic><topic number="16">Paziente di 79 anni con ipossiemia cronica multifattoriale e dispnea, presumibilmente dovute a scompenso cardiaco congestizio diastolico, ipertensione polmonare, presumibilmente secondaria a un disturbo del setto interatriale cronico e BPCO, in terapia domiciliare con ossigenoterapia a 5 litri, ricoverato per un peggioramento della dispnea. La visita cardiologica ha raccomandato un cateterismo cardiaco destro per valutare la risposta al sildenafil, ma il paziente ha rifiutato. La visita pneumologica ha raccomandato un trattamento empirico e compassionevole con sildenafil a causa di una grave sintomatologia dispnoica che impediva la degenza ambulatoriale, e il paziente ha tollerato il trattamento in regime di ricovero ospedaliero senza ipotensione. Il paziente deve sottoporsi a visita pneumologica per iniziare il trattamento con sildenafil in modo cronico, in regime ambulatoriale, previa autorizzazione. Anamnesi patologica remota: - Riparazione del difetto interatriale [**6-17**] complicata da arresto sinusale con posizionamento di un pace maker periferico. - insufficienza cariaca congestizia diastolica, peso secco stimato di 94 kg; - Ipertensione polmonare (RSVP 75 in [**11-24**]) ritenuta secondaria ad un difetto del setto interatriale di lunga durata
- BPCO con ossigenoterapia domiciliare (5L cannule nasali NC) con saturazione basale tra 80 e 90 con questa terapia. - OSAS, non compatibile con CPAP
- Lieve insufficienza mitralica
- Anemia microcitica
- Ipotiroidismo
- APPY s/p, CCY s/p ('[**33**])
- Pancreatite biliare trattata con ERCP e sfinterotomia
- Elevati livelli di fosfatasi alcalina secondari ad amiodarone</topic><topic number="17">Donna di 64 anni con mieloma multiplo, pregresso trapianto allogenico con recidiva di malattia  e amiloidosi sistemica (coinvolgimento di polmoni, lingua, vescica, cuore), in emodialisi per nefropatia terminale (ESRD), che si manifesta con malessere, debolezza e dolori muscolari generalizzati per 2 giorni. &#200; stata ricoverata la scorsa settimana per ipercalcemia ed &#232; stata trattata con pamidronato 30 mg, calcitonina e dialisi. La paziente &#232; stata inizialmente trattata con melfalan e prednisone, seguiti da chemioterapia con schema VAD e trapianto autologo di cellule staminali. A seguito di una recidiva del mieloma, ha ricevuto talidomide velcade e talidomide, che sono stati poi sospesi a causa del peggioramento dell'edema e della funzionalit&#224; renale.</topic><topic number="18">Si tratta di un uomo di 78 anni con iperplasia prostatica benigna (IPB) grave sottoposto a molteplici procedure urologiche, tra cui una prostatectomia sovrapubica. &#200; stata riscontrata una contrazione della diuresi e la scintigrafia vescicale ha mostrato un residuo di 360 cc. Era impossibile per il personale inserire un catetere di Foley. &#200; stato consultato un urologo, che ha eseguito una cistoscopia flessibile in terapia intensiva e ha riscontrato una grave stenosi uretrale bulbare di 2 cm. Sono stati in grado di inserire un piccolo catetere e di lasciarlo in sede. Il paziente ha avuto perdite intorno al catetere, che alla fine si &#232; sposizionato, ma ha continuato ad avere una buona diuresi e sono state eseguite scintigrafie vescicali post-minzionali ogni 4 ore per assicurarsi che non avesse un volume residuo elevato. L'urologo ha suggerito che, quando il paziente sar&#224; stabile, dovr&#224; essere portato in sala operatoria per la correzione chirurgica della stenosi.</topic><topic number="19">Un uomo di 65 anni con una storia di coronaropatia e pregresso infarto miocardico, disfunzione erettile, ipertensione, tachicardia ventricolare e sincope &#232; stato ricoverato oggi per una valutazione di sincope e aritmie ventricolari. &#200; stato dimesso di recente dopo accertamenti negativi per sincope, in cui &#232; stato sottoposto a impianto di un dispositivo di monitoraggio cardiaco. &#200; stato interrogato presso l'OSH e, secondo il referto, il monitor ha registrato ieri: 40 secondi di TV e poi bradicardia con una frequenza di 39, poco dopo corrispondente ai suoi sintomi. Durante la notte, il paziente &#232; andato in TV monomorfa tramite telemetria. Il paziente &#232; stato trovato incosciente. &#200; stata avviata la RCP, ma non &#232; chiaro se il paziente avesse polso. Entro un minuto il paziente ha ripreso il ritmo sinusale. Il paziente non riferisce alcun sintomo prima di questo episodio. Attualmente, il paziente avverte presincope e nausea, ma nega dolore toracico. Il paziente deve essere trasferito in terapia intensiva per cateterizzazione e studio elettrofisiologico (EPS).</topic><topic number="20">Una donna di 35 anni si presenta con una storia di acne e lieve irsutismo. La valutazione primaria ha rivelato livelli elevati di testosterone. Recentemente ha notato un graduale ingrossamento di mani e piedi e si &#232; resa conto che il suo anello si sta rimpicciolendo. Presenta una certa irregolarit&#224; nel ciclo mestruale e secrezioni dal capezzolo. Ha anche una storia positiva per russamento e mal di testa. L'esame obiettivo ha rivelato lievi caratteristiche facciali di acromegalia e prognatismo. I campi visivi sono normali. Si notano irsutismo, ispessimento dei tessuti molli e diaforesi di mani e piedi. Gli esami di laboratorio a digiuno rivelano livelli di IGF-1 di 968 ng/mL e GH random di 19,7 ng/mL. La risonanza magnetica rivela un macroadenoma non invasivo. Sta assumendo dosi stabili di octreotide a lento rilascio da quando la diagnosi &#232; stata confermata. &#200; sposata e ha due figli. Utilizza la spirale intrauterina come metodo contraccettivo.</topic><topic number="21">Il paziente &#232; un uomo di 57 anni con dolore addominale e vomito. Il dolore &#232; iniziato gradualmente circa 20 ore fa in regione epigastrica e periombelicale, irradiandosi alla schiena. Beve circa 60 unit&#224; di alcol a settimana e fuma 22 sigarette al giorno. &#200; sano, non ha una storia di allergie n&#233; assume farmaci. La sua anamnesi familiare &#232; positiva per diabete di tipo 2 (padre e sorella). Vive solo e non ha figli. L'addome &#232; dolente e morbido. All'auscultazione la sua peristalsi &#232; normale. La sua frequenza cardiaca &#232; di 115/min e la pressione sanguigna di 110/75 mmHg. Gli esami di laboratorio sono significativi per leucocitosi (19,5), urea di 8,5, PCR elevata (145), amilasi elevata (1200) e livello di Glc di 15. La TC &#232; risultata negativa per pancreatite ostruttiva.</topic><topic number="22">La paziente &#232; una donna di 31 anni che lamenta dolore addominale. Il dolore &#232; iniziato ieri sera come fastidio addominale diffuso. Presentava scarso appetito e malessere. Il dolore &#232; peggiorato di intensit&#224; ed &#232; diventato acuto al mattino. Il dolore si &#232; localizzato al quadrante inferiore destro al mattino. La temperatura &#232; nei limiti della norma con parametri vitali normali. Sono stati osservati dolorabilit&#224; focale e reazione di difesa durante la palpazione del quadrante inferiore destro. La palpazione del quadrante inferiore sinistro causa dolore a destra. Gli esami di laboratorio evidenziano leucocitosi. La tomografia computerizzata dell'addome con contrasto mostra la presenza di un'appendice distesa con parete appendicolare ispessita, senza perforazione, ascesso o gangrena. &#200; candidabile per appendicectomia laparoscopica in anestesia generale.</topic><topic number="23">Un uomo di 39 anni si &#232; presentato in clinica con tosse e dispnea che non si alleviavano con l'inalatore. Ha avuto questi sintomi per 5 giorni nelle ultime 2 settimane. Ha raddoppiato la dose di corticosteroidi orali la settimana scorsa. &#200; uno chef con una storia di asma da 3 anni, soffre di tosse frequente, respiro sibilante, dispnea e senso di costrizione toracica. I sintomi diventano pi&#249; fastidiosi entro 1-2 ore dall'inizio del lavoro ogni giorno e peggiorano durante la settimana lavorativa. I suoi sintomi migliorano entro 1-2 ore fuori dal luogo di lavoro. &#200; stata eseguita una spirometria che ha rivelato un volume espiratorio forzato nel primo secondo (FEV1) del 63% del predetto. La sua anamnesi &#232; significativa per rinite allergica stagionale in estate. Non fuma n&#233; fa uso di droghe illecite. La sua anamnesi familiare &#232; significativa per asma nel padre e nella sorella. Attualmente utilizza corticosteroidi inalatori (ICS) e fluticasone 500 mcg/salmeterolo 50 mcg, una dose due volte al giorno.</topic><topic number="24">Il paziente &#232; un uomo di 55 anni che si &#232; recato dal suo medico di base per sintomi delle basse vie urinarie, tra cui frequenza, urgenza, getto debole, svuotamento incompleto e flusso intermittente, negli ultimi 9 mesi. Ulteriori accertamenti hanno rivelato: Punteggio IPSS: 15
Residuo post-minzionale: 70 mL
Volume prostatico (TRUS): 60 mL
Livello di antigene prostatico specifico (PSA): 3,2 ng/mL
10 mL/sec di flusso massimo con un volume urinario di 130 mL
Per il resto, il paziente &#232; in buona salute e assume solo 1000 unit&#224; di vitamina D al giorno. Gli esami ematochimici recenti (3 giorni fa) erano normali:
Hgb: 13,5 g/dl
WBC: 135000 /mm&#179;
Plt: 350000 /ml
PT: 11 secondi
PTT: 35 secondi
INR: 0,9
Creatinina: 0,5 mg/dl
BUN: 10 mg/dl
U/A:
Colore: giallo
Aspetto: torbido
PH: 5,3
Peso specifico: 1,010
Glc: 100
Nitriti: negativi
Chetoni: assenti
Esterasi leucocitaria: negativa
RBC: negativi</topic><topic number="25">La paziente &#232; una donna di 42 anni in postmenopausa che si &#232; sottoposta a un'ecografia di screening che ha rivelato un'anomalia al seno destro. Non presentava masse palpabili all'esame del seno. &#200; stata eseguita una biopsia con ago a cuore che ha rivelato un carcinoma mammario duttale infiltrante di 1,8 cm nel quadrante superiore esterno sinistro. &#200; stata eseguita una lumpectomia e i margini chirurgici erano chiari. Il tumore era HER2-positivo e ER/PR negativo. Il prelievo ascellare ha rivelato 1 linfonodo positivo su 12 prelevati. La radiografia del torace non ha evidenziato anomalie. Assume quotidianamente multivitaminici "per donne sane" e non assume altri farmaci. Fuma frequentemente e consuma alcol occasionalmente. Ha una relazione con un solo partner e ha una storia di 3 gravidanze e 3 nati vivi. Ha allattato al seno tutti e tre i figli.</topic><topic number="26">Una donna di 45 anni &#232; stata indirizzata al pronto soccorso con dolore addominale della durata di circa 4 giorni, accompagnato da nausea e 2 episodi di vomito. Il dolore &#232; localizzato alla regione epigastrica e si irradia al quadrante superiore destro. Il dolore peggiora dopo l'ingestione di cibi grassi. La paziente ha sperimentato un dolore simile due volte nell'ultimo anno. La sua anamnesi remota &#232; significativa per ipercolesterolemia e due parti cesarei. Ha 2 figli ed &#232; in menopausa. Non fuma, non beve alcolici e non fa uso di droghe illecite. &#200; leggermente febbrile. La sua pressione arteriosa &#232; 150/85, frequenza cardiaca 115, frequenza respiratoria 15, temperatura 38,2&#176;C, SpO2 98% in aria ambiente. Alla palpazione, avverte dolorabilit&#224; epigastrica e dolorabilit&#224; al quadrante superiore destro senza segno di Bloomberg. I rumori intestinali sono normali. Le analisi di laboratorio evidenziano un aumento della VES e una leucocitosi con deviazione a sinistra. L'ecografia ha rivelato diversi calcoli biliari e fango biliare. Il calcolo pi&#249; grande misura 0,7 cm. La visita chirurgica raccomanda una colecistectomia elettiva.</topic><topic number="27">Un uomo di 53 anni presenta un'infezione cronica da HCV da 2 anni. La sua anamnesi &#232; significativa solo per un intervento chirurgico per ernia inguinale eseguito all'et&#224; di 20 anni. &#200; in terapia combinata con IFN (100 mg/settimana) pi&#249; RBV (400 mg/die) da 9 mesi. 6 mesi fa sono stati aggiunti farmaci antivirali diretti al suo trattamento. La sua cartella clinica mostra precedenti positivit&#224; ai test per l'RNA dell'HCV e positivit&#224; all'immunoenzima per gli anticorpi anti-HCV. La recente biopsia &#232; risultata negativa per carcinoma epatocellulare ed &#232; stata riscontrata solo un'infiammazione cronica compatibile con un'epatite virale cronica. Non vi sono evidenze di epatopatia alcolica, sanguinamento da varici esofagee, emocromatosi, epatite autoimmune o epatopatia metabolica. &#200; un uomo vigile, senza sofferenza acuta. Pressione arteriosa: 130/75, frequenza cardiaca: 90/min e BMI: 27. L'addome &#232; morbido, senza ascite o dolorabilit&#224;. Gli arti inferiori sono normali, senza edema.</topic><topic number="28">Il paziente &#232; un uomo spagnolo di 60 anni che si &#232; presentato con dispnea da circa un giorno. I sintomi sono iniziati in modo acuto e sono progressivamente peggiorati. &#200; un caso noto di BPCO da 2 anni. La spirometria ha rivelato un FEV1/FVC post-broncodilatatore = 60% dei valori previsti. Fuma 20 sigarette al giorno. La sua anamnesi &#232; positiva per ipertrofia prostatica benigna (IPB) e sta usando Flomax per questo. La sua anamnesi familiare &#232; positiva per ipertensione nel fratello. La sua terapia farmacologica include Duo-Neb inalato ogni 4 ore al bisogno, Vit D3 1000 unit&#224; al giorno e Flomax per la sua IPB. &#200; un uomo obeso, gravemente malato ma orientato e cosciente. I parametri vitali sono i seguenti: PA: 135/80
FR: 25/min
FC: 75 bpm
BMI: 40
Saturazione di ossigeno: 90%</topic><topic number="29">Il paziente &#232; un uomo di 24 anni affetto da diabete di tipo 1 da 11 anni. Si presenta al pronto soccorso con iperglicemia e preoccupazione per una possibile chetoacidosi diabetica dopo aver sospeso l'assunzione di insulina per 3 giorni. Il paziente riferisce di essere attualmente senza casa e di aver perso la sua scorta di insulina, siringhe, glucometro e kit per la misurazione della glicemia. Il paziente afferma che al momento della diagnosi iniziale di diabete di tipo 1 &#232; stato ricoverato in ospedale con una glicemia &gt;1000 mg/dL. All'epoca, presentava poliuria, polidipsia e polifagia. Riferisce di assumere insulina dal momento della diagnosi e di non aver mai ricevuto prescrizioni di farmaci orali per la gestione del diabete. Pi&#249; recentemente, ha assunto insulina glargine 55 unit&#224; una volta al giorno e insulina aspart al bisogno 3 volte al giorno. Il paziente ha avuto precedenti episodi di chetoacidosi diabetica, per i quali &#232; stato ricoverato in ospedale. Nonostante questo episodio di iperglicemia, non avverte nausea, vomito o disturbi addominali e sembra stare bene. Gli esami di laboratorio hanno mostrato: A1c: 11,3%
Creatinina: 0,9 mg/dL con eGFR &gt;60 mL/min
Aspartato aminotransferasi (AST): 17 U/L
Alanina aminotransferasi (ALT): 14 U/L
Beta-idrossibutirrato: 0,1 mmol/L
Bicarbonato: 25 mEq/L
Gap anionico: 14 mEq/L</topic><topic number="30">La paziente &#232; una donna di 33 anni che lamentava stanchezza, aumento di peso e perdite anomale tra le mestruazioni. Non &#232; stato rilevato irsutismo o secrezione dal capezzolo. Il suo BMI era 34. I suoi risultati di laboratorio erano significativi per un livello elevato di TSH (13 mU/L) e un basso livello di T4 libera (0,2 ng/dL). I suoi livelli di anti-TPO erano estremamente elevati (120 UI/ml). Le &#232; stata diagnosticata una tiroidite di Hashimoto. Sua zia, suo fratello e sua madre soffrono della stessa malattia. Dopo aver iniziato la terapia con 250 mcg di Levotiroxina al giorno, i suoi sintomi sono migliorati significativamente e le sue mestruazioni sono normali. &#200; ancora in sovrappeso con un BMI di 31. Il suo profilo tiroideo pi&#249; recente ha rivelato tutti i risultati, tranne l'anti-TPO, entro l'intervallo di normalit&#224;: TSH: 2,35 mU/L
T4 libera: 2,7 ng/dL
Anti-TPO: 75 UI/ml</topic><topic number="31">La paziente &#232; una donna di 37 anni che si &#232; presentata in clinica per un Pap test di routine. Il test ha rivelato un tumore cervicale in stadio 1B. La paziente &#232; risultata positiva all'HPV 16. Ha tre partner sessuali e quattro figli. &#200; stata sottoposta a legatura delle tube. Fuma 30 pacchetti di sigarette all'anno e beve alcolici frequentemente. Per il resto &#232; in buona salute. Le &#232; stata proposta un'isterectomia radicale.</topic><topic number="32">Un ragazzo di 17 anni lamenta vomito, diarrea non ematica, dolore addominale, febbre, brividi e perdita di appetito da 3 giorni. Ha mangiato un'insalata al ristorante prima dell'insorgenza della diarrea. L'esame obiettivo ha evidenziato pallore, ittero e dolorabilit&#224; addominale diffusa. I risultati degli esami di laboratorio sono stati i seguenti: Emoglobina: 9,7 g/dL
Piastrine: 110.000 /mm&#179;
Creatinina: 3,6 mg/dL
Azoto ureico nel sangue (BUN): 73 mg/dL
Bilirubina diretta: 2,4 mg/dL
Lattico deidrogenasi (LDH): 881 UI/L (normale: 110-265 UI/L)
Lo striscio di sangue periferico ha mostrato un numero moderato di schistociti e cheratociti. Nelle feci sono stati riscontrati batteri Escherichia coli produttori di tossina Shiga-like (STEC) stx1/stx2. Non presenta altre patologie pregresse e non assume alcun farmaco.</topic><topic number="33">Una donna sana di 42 anni si &#232; presentata alla clinica per sottoporsi al vaccino antinfluenzale all'inizio di ottobre. Lavora in un centro di riabilitazione e non ha patologie pregresse. &#200; la prima volta che si vaccina quest'anno. &#200; sposata da 5 anni e usa metodi contraccettivi di barriera. Il suo ciclo mestruale &#232; irregolare. Non fuma. Non assume farmaci. Fa regolarmente attivit&#224; fisica per 30 minuti al giorno, almeno 5 giorni a settimana. Non ha precedenti di allergie a cibi o farmaci. La sua storia chirurgica pregressa &#232; significativa per tonsillectomia e per il resto &#232; in buona salute.</topic><topic number="34">La paziente &#232; una donna asiatica di 47 anni che lamenta persistenti sentimenti di tristezza. Ha perso interesse per le attivit&#224; che prima le piacevano. Afferma di essere per lo pi&#249; depressa nelle ultime 3 settimane. Ha anche perso l'appetito, il che ha portato a una perdita di peso di circa 5 kg. Lamenta perdita di energia e senso di inutilit&#224; quasi ogni giorno. Non fa uso di droghe e non fuma. Non beve alcolici. Faceva esercizio fisico ogni giorno per almeno 30 minuti, ma nelle ultime 3 settimane non ha abbastanza energia per farlo. Recentemente ha anche alcuni problemi digestivi. &#200; sposata e ha 4 figli. &#200; in menopausa. A suo marito &#232; stato recentemente diagnosticato un cancro al colon e sta iniziando la chemioterapia. Non c'&#232; nulla di rilevante nella sua anamnesi e la sua storia farmacologica &#232; positiva solo per 1000 unit&#224; di vitamina D3 al giorno. La sua anamnesi familiare &#232; negativa per qualsiasi problema psicologico. Il suo punteggio HAM-D &#232; 20.</topic><topic number="35">La paziente &#232; una ragazza di 15 anni con una storia di cefalea bilaterale ricorrente. Gli attacchi si verificano 2 o pi&#249; volte a settimana e ogni episodio dura circa un giorno o mezzo. Il dolore &#232; pulsante e di forte intensit&#224;, causando difficolt&#224; nella sua attivit&#224; fisica abituale. Gli attacchi sono associati a nausea e fotofobia. Recentemente ha notato che gli attacchi si intensificano durante il ciclo mestruale. Le &#232; stata diagnosticata l'emicrania ed &#232; in cura. &#200; una studentessa delle superiori e vive con entrambi i genitori. &#200; una divoratrice di libri e trascorre il suo tempo libero in una biblioteca pubblica vicino a casa sua. &#200; anche interessata a scrivere racconti e ha scritto diversi racconti in inglese. Raramente fa esercizio fisico. Il suo BMI &#232; 21 con una pressione arteriosa di 100/60. Non c'&#232; nulla di degno di nota nel suo esame obiettivo.</topic><topic number="36">La paziente &#232; una donna obesa di 32 anni che si &#232; rivolta alla clinica per problemi di peso. &#200; alta 165 cm e pesa 113 kg. Lamenta apnee notturne, sindrome dell'ovaio policistico (PCOS) e insoddisfazione per la sua forma fisica. &#200; un'insegnante di scuola superiore sposata da 5 anni. Non usa alcun metodo contraccettivo da 4 mesi e non ha avuto gravidanze precedenti. Non fuma n&#233; assume droghe. Vorrebbe provare a perdere peso con una dieta e dell'esercizio fisico. Ha completato il test dei quattro gradini in 14 secondi. La sua pressione arteriosa &#232; di 130/80, la sua frequenza cardiaca &#232; di 195/min e il suo BMI &#232; di 41,54. Esami di laboratorio: FBS: 98 mg/dl
TG: 150 mg/dl
Colesterolo: 180 mg/dl
LDL: 90 mg/dl
HDL: 35 mg/dl
La sua valutazione cardiaca &#232; normale. Le sue articolazioni e il suo range di movimento (ROM) sono nella norma.</topic><topic number="37">La paziente &#232; una donna caucasica di 20 anni che si presenta in clinica con perdita della vista monolaterale e debolezza facciale, disartria e intorpidimento della durata di un giorno. Si &#232; recata dal suo medico di base e si &#232; sottoposta a una risonanza magnetica cerebrale che ha rivelato una singola placca nel tronco encefalico. Dopo alcuni mesi, ha manifestato debolezza agli arti inferiori che ha portato a problemi di equilibrio. La seconda risonanza magnetica ha rivelato un'altra lesione nell'emisfero cerebrale sinistro. La diagnosi di sclerosi multipla recidivante-remittente (SMRR) &#232; stata confermata dopo la seconda risonanza magnetica. La sua storia chirurgica precedente &#232; significativa per un parto cesareo avvenuto 2 anni fa e ha un figlio. &#200; divorziata e attualmente non ha relazioni sessuali. Fuma 10 sigarette al giorno e beve alcolici occasionalmente. Lavora come redattrice in una casa editrice ed &#232; felice di poter continuare a lavorare da casa per la maggior parte del tempo. &#200; in trattamento per la SMRR da 7 mesi.</topic><topic number="38">La paziente &#232; una donna di 35 anni con miastenia grave di classe IIa. Lamenta diplopia, affaticamento e debolezza che colpiscono principalmente gli arti superiori. Il test per gli anticorpi anti-AChR &#232; risultato positivo e l'elettromiografia a fibra singola (SFEMG) &#232; risultata positiva. Assume piridostigmina 60 mg tre volte al giorno. Tuttavia, presenta ancora alcuni sintomi che interferiscono con il suo lavoro. &#200; coordinatrice di ricerca e ha 3 figli. Suo padre, 70 anni, soffre di ipertensione. Non fuma n&#233; fa uso di droghe illecite. Beve alcolici occasionalmente durante eventi sociali. L'esame obiettivo e gli esami di laboratorio non hanno evidenziato altre anomalie. Pressione arteriosa: 110/75; Hgb: 11 g/dl
WBC: 8000 /mm&#179;
Plt: 300000 /ml
Creatinina: 0,5 mg/dl
BUN: 10 mg/dl
Beta hCG: negativa per gravidanza</topic><topic number="39">Una neonata asiatica di 3 giorni si presenta con ittero insorto un giorno fa. &#200; nata a 38 settimane e 3 giorni di gestazione, dopo una gravidanza senza complicazioni. L'anamnesi familiare &#232; negativa. La neonata &#232; allattata al seno. I parametri vitali sono: temperatura ascellare: 36,3 &#176;C, frequenza cardiaca: 154 battiti/min, frequenza respiratoria 37 atti respiratori/min e pressione arteriosa: 65/33 mm Hg. Il peso &#232; di 3,2 kg, la lunghezza &#232; di 53 cm e la circonferenza cranica &#232; di 36 cm. Le sclere sono gialle e il corpo &#232; itterico. Non si rilevano soffi o altre anomalie all'auscultazione cardiaca e polmonare. Il fegato e la milza sono normali alla palpazione. I risultati di laboratorio sono i seguenti: Bilirubina totale sierica: 21,02 mg/dL
Bilirubina diretta 2,04 mg/dL
AST: 37 U/L
ALT: 20 U/L
GGT: 745 U/L
Fosfatasi alcalina: 531 U/L
Creatinina: 0,3 mg/dL
Urea: 29 mg/dL
Na: 147 mEq/L
K: 4,5 mEq/L
PCR: 3 mg/L
Emocromo completo nella norma. Le &#232; stato diagnosticato un ittero neonatale non complicato che potrebbe richiedere fototerapia.</topic><topic number="40">Il paziente &#232; un uomo di 60 anni che lamenta frequenti mal di testa, dolore osseo generalizzato e difficolt&#224; masticatorie, iniziati 6 anni fa e in peggioramento. L'esame obiettivo mostra tumefazioni bilaterali intorno ai molari. Le tumefazioni sono aumentate dall'ultimo esame. Sono state rilevate diverse lesioni extraorali nella testa e nel viso. Le tumefazioni non sono dolenti e sono aderenti all'osso sottostante. Ulteriori accertamenti mostrano un aumento dell'assorbimento di sostanze radioattive e un aumento della piridinolina urinaria. La fosfatasi alcalina sierica &#232; di 300 UI/L (il range di normalit&#224; &#232; 44-147 UI/L). La sua anamnesi familiare &#232; significativa solo per ipertensione nella madre e diabete mellito di tipo 2 nel padre. La diagnosi di malattia ossea di Paget &#232; stata confermata e i bifosfonati saranno iniziati come terapia di prima linea.</topic><topic number="41">A un agricoltore di 57 anni &#232; stato diagnosticato il morbo di Parkinson un anno fa. Soffre di lentezza nei movimenti e tremori. La sua anamnesi &#232; significativa per ipertensione e ipercolesterolemia. Vive con la moglie e ha tre figli. Prima della diagnosi, era impegnato nella semina e nella cura degli animali da fattoria. Il paziente lamenta tremori e lentezza nei movimenti. Ha avuto difficolt&#224; a entrare da una porta, perch&#233; era paralizzato e aveva bisogno di aiuto per entrare. La sua calligrafia sta diventando pi&#249; piccola. Assume Levodopa e Triexifenidile. Ha affermato che i suoi farmaci lo aiutano a gestire i tremori e la lentezza nei movimenti. Tuttavia, presenta ancora difficolt&#224; a iniziare i movimenti, rigidit&#224; e lentezza in generale. &#200; un uomo vigile e collaborativo che non presenta segni di demenza. Non fuma n&#233; fa uso di droghe illecite.</topic><topic number="42">Una donna ispanica di 19 anni, G1P1, di et&#224; gestazionale di 32 settimane +6, si &#232; presentata in ginecologia per un controllo di routine lamentando un lieve mal di testa e gonfiore alle gambe. La valutazione iniziale ha rilevato una pressione arteriosa di 146/99 e un test delle urine con proteine 3+. La pressione arteriosa e gli esami urinari erano normali nella visita precedente. La pressione arteriosa ripetuta poche ore dopo &#232; di 150/100 mmHg. Gli esami di laboratorio hanno mostrato ematocrito, conta piastrinica e transaminasi epatiche normali. Lamenta stanchezza, ma non febbre o brividi. Soffre anche di mal di testa, senza alterazioni della vista. Non sono stati osservati respiro corto, tosse, dolore toracico, ortopnea, palpitazioni o rash cutaneo. L'esame obiettivo &#232; risultato negativo per dolore addominale, alterazioni delle abitudini intestinali, nausea, vomito, disuria, frequenza, ematuria o urine torbide. &#200; stato osservato gonfiore alle gambe, senza artralgia o mal di schiena. Non ha avuto particolari problemi di salute pregressi e assume solo vitamine prenatali. La sua storia familiare &#232; positiva per diabete mellito di tipo 2 e ipertensione. &#200; una consumatrice di alcol in ambito sociale, con una storia negativa di fumo o uso di droghe. Ha avuto un solo partner negli ultimi 2 anni e non ha utilizzato metodi contraccettivi da 2 anni. Il suo BMI era 24 alla prima visita, quando aveva 6 settimane di gestazione. Il suo peso sta aumentando normalmente durante le gravidanze.</topic><topic number="43">La paziente &#232; una donna di 60 anni ricoverata in stroke unit con una recente storia di un secondo ciclo di antibiotici per via endovenosa per polmonite ab ingestis. &#200; febbrile e lamenta dolore addominale e diarrea (otto evacuazioni intestinali in 3 ore, con abbondanti quantit&#224; di feci liquide e verdastre ogni volta). L'addome della paziente &#232; generalmente dolente e disteso, con peristalsi intestinale iperattiva. &#200; febbrile (38,4 &#176;C), tachicardica (113/min) e ipotesa (80/40 mmHg). I campioni di feci sono risultati positivi alla tossina di Clostridium difficile.</topic><topic number="44">Il paziente &#232; un ragazzo di 14 anni che lamenta scoliosi e mal di schiena. Non presenta altre patologie. In passato era in grado di svolgere attivit&#224; di routine come basket e calcio, ma recentemente ha difficolt&#224; a svolgerle. Il dolore &#232; localizzato alla gamba e alla schiena e si aggrava con l'attivit&#224; fisica. Preferisce stare sdraiato per la maggior parte del tempo. Non &#232; soddisfatto della sua gestualit&#224; e lamenta squilibrio delle spalle e spostamento della testa verso destra. Il paziente &#232; un adolescente ben vestito e ben nutrito, vigile e collaborativo. La spalla sinistra &#232; leggermente pi&#249; alta della spalla destra. La curva scoliotica &#232; di 45 gradi. Il paziente &#232; candidato all'intervento chirurgico per la scoliosi secondo il monitoraggio dei potenziali evocati (MEP) perioperatorio.</topic><topic number="45">Il paziente &#232; un uomo afroamericano di 34 anni con una storia nota di anemia falciforme che si presenta in clinica con forti dolori ossei. Il paziente accusava un forte dolore alla parte bassa della schiena che si irradiava a entrambe le cosce, con punteggio 9 su 10. Il paziente ha una storia di crisi falciformi fin dall'infanzia. Ha anche manifestato gli stessi sintomi nelle ultime due settimane, dopo essere stato trattato con ossicodone, che non ha avuto alcun effetto sul dolore. Il suo medico di base lo ha inviato al pronto soccorso per ricevere modulatori del dolore per via endovenosa. Il paziente &#232; apiretico e la pressione sanguigna &#232; nella norma. Non &#232; stata rilevata splenomegalia all'esame obiettivo. Non ha una storia positiva di allergia ai farmaci. Non fuma n&#233; fa uso di droghe illecite. L'esame di laboratorio &#232; il seguente: Hb: 8 g/dl
WBC: 10000 /mm3
Plt: 300000 /ml
MCV: 106 fL
Elettroforesi dell'emoglobina: 91% HbS 6%HbF 3%HbA2
AST: 22 U/L
ALT: 43 U/L
Alcohol P: 53 U/L
Ferritina: 1200 ng/ml</topic><topic number="46">Il paziente A &#232; un uomo di 30 anni, ricoverato in ospedale dopo 10 giorni di tosse, sudorazione notturna profusa e perdita di appetito. Si era recato in India un mese prima e non ha anamnesi positiva per la vaccinazione antitubercolare. &#200; un uomo in buona salute, che lavora come ingegnere in un'azienda high-tech. Non fuma n&#233; fa uso di droghe illecite. Presentava febbre (38&#176;C), frequenza cardiaca di 115 b/min, frequenza respiratoria di 22, pressione arteriosa di 125/75 mmHg e saturazione di O2 del 97%. La radiografia del torace ha evidenziato un infiltrato al centro del polmone sinistro con un diametro di 1,8 cm e segni di cavitazione. L'esame colturale dell'espettorato ha rivelato una positivit&#224; per Mycobacterium tuberculosis, sensibile ai farmaci antitubercolari di prima linea (isoniazide, streptomicina, rifampicina ed etambutolo). I risultati degli esami di laboratorio sono riportati di seguito: Hgb: 13 g/dl
WBC: 14000 /mm3
Plt: 300000 /ml
AST: 13 U/l
ALT: 15 U/l
Alk P: 53 U/l
Bill totale: 0,6 mg/dl
Na: 137 mEq/l
K: 4 mEq/l
Creatinina: 0,5 mg/dl
BUN: 10 mg/dl
VES: 120 mm/h</topic><topic number="47">Un uomo afroamericano di 62 anni si &#232; presentato con debolezza degli arti superiori e inferiori sinistri, associata a macchia scura visiva nell'occhio destro, intorpidimento facciale destro, ptosi faciale e difficolt&#224; di parola. Ha negato dispnea, mal di testa, palpitazioni, dolore toracico, febbre, vertigini, incontinenza intestinale o urinaria, perdita di coscienza. La sua anamnesi era significativa per ipertensione, iperlipidemia e ipotiroidismo. Fuma un pacchetto di sigarette al giorno da 40 anni e consuma alcolici da 5 a 6 birre a settimana. Non &#232; a conoscenza della sua anamnesi familiare. Sta assumendo levotiroxina, atorvastatina e idroclorotiazide (HTCZ). I suoi parametri vitali erano stabili nella valutazione primaria. L'esame obiettivo ha evidenziato ptosi facciale sinistra, disartria ed emiplegia sinistra. Il suo punteggio alla National Institutes of Health Stroke Scale (NIHSS) &#232; stato calcolato come 7. L'angiografia TC iniziale della testa e del collo non ha evidenziato segni intracranici acuti. &#200; stato somministrato attivatore tissutale del plasminogeno ricombinante (t-PA) per via endovenosa, nonch&#233; terapia con statine ad alto dosaggio. Il paziente &#232; stato ricoverato in terapia intensiva per essere monitorato per 24 ore. La risonanza magnetica cranica ha rivelato un infarto acuto di 1,7 cm della sostanza bianca periventricolare destra e dei gangli della base posteriori destri.</topic><topic number="48">Fernandez &#232; un uomo di 41 anni, calciatore professionista. Si &#232; presentato in clinica con prurito al piede. L'esame obiettivo ha rivelato una desquamazione localizzata e una macerazione tra il terzo e il quarto dito del piede destro. La zona &#232; infiammata e dolente, con lievi ragadi. Il dorso e la pianta del piede non sono stati interessati. Non c'&#232; pus o lacerazioni nella zona interessata. Non ha usato pomate topiche sulla lesione e non ha un'anamnesi positiva per alcuna patologia sottostante, come il diabete mellito. Fuma 15 sigarette al giorno e beve una birra al giorno. La sua anamnesi familiare &#232; positiva per iperlipidemia nella madre e infarto miocardico nel padre. Ha diverse partner e usa il preservativo durante i rapporti sessuali. L'esame obiettivo e gli esami di laboratorio erano altrimenti normali. L'infezione da tinea pedis &#232; stata confermata come diagnosi dall'osservazione di ife fungine segmentate durante un esame microscopico con KOH.</topic><topic number="49">Una bambina di 12 anni si &#232; presentata in clinica con la madre, lamentando bassa statura, ritardo puberale e ritardo dello sviluppo. Il cariotipo ha rivelato un valore di 45X e ha confermato la diagnosi di sindrome di Turner. &#200; in cura con GH da 6 mesi, senza terapia estrogenica, per evitare il menarca e raggiungere l'altezza ideale. All'esame obiettivo, la bambina &#232; risultata obesa e con ritardo mentale. Il suo bulbo mammario era allo stadio 1, senza peli pubici o ascellari. Il suo TSH era a 3 e il suo FBS a 75 nell'ultimo esame di laboratorio.</topic><topic number="50">Un bambino di 5 mesi &#232; stato portato in ambulatorio di chirurgia pediatrica per la valutazione di uno scroto vuoto sul lato destro. Il bambino &#232; il primogenito, nato all'et&#224; di 38 settimane con NVD da una madre sana. La madre ha avuto una gravidanza normale senza complicazioni. Il bambino pesava 3200 g ed era alto 50 cm. &#200; allattato al seno e ora pesa 6,5 &#8203;&#8203;kg ed &#232; alto 62 cm. Non presenta ritardi dello sviluppo all'esame obiettivo. &#200; presente un testicolo palpabile nello scroto sinistro, mentre &#232; non palpabile nello scroto destro. Il pene &#232; di forma e dimensioni normali e il bambino non &#232; circonciso. La laparoscopia diagnostica ha mostrato un testicolo addominale ritenuto.</topic><topic number="51">La paziente &#232; una donna incinta di 25 anni, G1 P1, con et&#224; gestazionale di 24 settimane e 3 giorni, che ha sviluppato un'improvvisa insorgenza di febbre e brividi, accompagnati da nausea e vomito. Lamenta inoltre disuria, urgenza e frequenza minzionale. Riferisce anche un forte dolore al fianco. I suoi parametri vitali sono: T = 39,7 &#176;C, FC = 117, R = 20 e PA = 113/74 mm Hg. L'esame obiettivo rivela dolorabilit&#224; alla palpazione di entrambi gli angoli costovertebrali. Non ha una storia di infezioni ricorrenti delle vie urinarie prima della gravidanza o di altre patologie sottostanti. L'urinocoltura ha mostrato cellule batteriche a bastoncello Gram-negative, leucociti e cilindri leucocitari. L'emocoltura &#232; negativa. L'emocromo mostra Hb 12,9 g/dL, Hct 39%, MCV 76 fL, conta leucocitaria 14.120/&#181;L.</topic><topic number="52">Un uomo di 34 anni si presenta in clinica lamentando vertigini e diarrea grave da ieri. &#200; tornato da un viaggio internazionale pochi giorni fa e ha vissuto in un campo in Sudan per un mese. Ha sviluppato dolori addominali seguiti da gonfiore e nausea, oltre a diarrea liquida. Ben presto ha iniziato ad avere una diarrea acquosa profusa e inodore. Le feci sono acquose e bianche, ma il paziente non ha febbre. La pressione sanguigna &#232; 95/62 in posizione sdraiata e scende a 75/40 in posizione eretta. Il turgore cutaneo si &#232; ridotto. La frequenza cardiaca &#232; 110 e il paziente appare sofferente con mucose secche. V. cholerae &#232; stato osservato al microscopio a campo oscuro di un campione di feci fresche. L'esame di laboratorio &#232; il seguente: Sodio 137 meq/L
Potassio 2 meq/L
Cloruro 94 meq/L
CO2 15 meq/L
Leucociti fecali Nessuno osservato
Sangue occulto nelle feci Negativo</topic><topic number="53">La paziente &#232; una donna di 34 anni proveniente dalla Giordania che si presenta in clinica per dolori ossei e articolari generali e non specifici. &#200; sposata e ha 3 figli. La sua anamnesi medica e farmacologica &#232; nella norma. Il suo BMI &#232; 23, PA: 120/75, FC: 75/min. Agli esami di laboratorio si segnala Vitamina D: 14 &#8203;&#8203;ng/ml e per il resto &#232; sana. (Ca: 9,2 mg/dl, Fosforo: 3,2 mg/dl, PTH: 28 pg/ml)</topic><topic number="54">Un uomo di 57 anni &#232; stato ricoverato in clinica 4 mesi fa per perdita di peso e tosse secca persistente. La tomografia assiale computerizzata del torace ha mostrato infiltrati multipli bilaterali nei lobi superiori e pareti bronchiali ispessite. Nella sua cartella clinica &#232; presente una positivit&#224; documentata agli MPO-ANCA sierici. La biopsia transbronchiale ha rivelato granulomi necrotici con cellule giganti multinucleate e gli &#232; stata diagnosticata la granulomatosi di Wegener. &#200; in trattamento con corticosteroidi e ciclofosfamide da 4 mesi. Il suo punteggio di attivit&#224; della vasculite di Birmingham (BVAS) &#232; superiore a 4 dall'inizio della malattia. L'ultimo esame fisico e gli esami di laboratorio sono stati eseguiti ieri e hanno mostrato i seguenti risultati: Uomo in buona salute, ben nutrito, non itterico, collaborativo e vigile.
Peso: 73 kg
Altezza: 177
PA: 120/80
FC: 90/min
FR: 22/min
Hgb: 13 g/dl
WBC: 8000 /mm3 (Neutrofili: 2700/mm3)
Plt: 300000 /ml
AST: 40 U/l
ALT: 56 U/l
Alk P: 147 U/l
Bill totale: 1,2 mg/dl
VES: 120 mm/h
MPO-ANCA: 153 EU</topic><topic number="55">Un uomo caucasico di 22 anni si &#232; presentato alla clinica con una storia di tremori da un anno. Il tremore si &#232; manifestato inizialmente alla mano destra mentre teneva qualcosa in mano. Successivamente, il tremore &#232; diventato continuo e si &#232; esteso a entrambe le mani e alle gambe, anche a riposo. L'esame oftalmologico ha evidenziato l'anello di Kayser-Fleischer. L'esame obiettivo ha rivelato ittero, epatosplenomegalia e ipotonia degli arti superiori. Aveva un sorriso costante sul volto, ma, secondo la spiegazione dei genitori, aveva un comportamento aggressivo. Gli esami di laboratorio hanno evidenziato bassi livelli di ceruloplasmina sierica (0,05 g/l) e un'elevata escrezione urinaria di rame nelle 24 ore (120 &#956;g/24 h). La malattia di Wilson &#232; stata confermata dall'elevata concentrazione epatica di rame (305 &#956;g/g di peso secco del fegato).</topic><topic number="56">Il paziente &#232; un uomo di 41 anni, con diagnosi di acromegalia, sottoposto a intervento chirurgico transfenoidale 4 mesi fa. Si &#232; presentato in clinica per gli esami di laboratorio di follow-up dopo l'intervento di resezione primaria. Gli esami di laboratorio mostrano un livello di IGF-1 di 4,5 ULN corretto per sesso ed et&#224;. Il suo livello di GH &#232; di 4 &#956;g/L. La recente risonanza magnetica cerebrale ha confermato un residuo di tumore ipofisario. La sua anamnesi patologica remota &#232; significativa solo per acromegalia a causa dell'adenoma ipofisario e del recente intervento chirurgico. Dopo l'intervento assume solo vitamina D e multivitaminici.</topic><topic number="57">La paziente &#232; una donna obesa di 41 anni che si presenta al pronto soccorso con dolore addominale e vomito. Il dolore, iniziato gradualmente ieri, &#232; localizzato in regione epigastrica e periombelicale, irradiandosi alla schiena. Beve alcolici frequentemente e non fuma. Non ha una storia di allergie e assume solo multivitaminici quotidianamente. La sua anamnesi familiare &#232; positiva per ipertensione (la madre). Vive con il marito e ha 3 figli. L'addome &#232; dolente e morbido. I suoi rumori intestinali sono normali. La sua frequenza cardiaca &#232; di 115/min e la pressione arteriosa di 110/75 mmHg. Agli esami di laboratorio si segnala leucocitosi (19,5), urea di 8,5, PCR elevata (145), amilasi elevata (1200) e glicemia di 15. La TC addominale mostra un quadro du pancreatite interstiziale edematosa acuta con dilatazione del dotto biliare comune e del dotto intraepatico, compatibile con la diagnosi du pancreatite da calcoli biliari. Il suo test di gravidanza &#232; negativo e non sta allattando.</topic><topic number="58">Il paziente &#232; un ragazzo di 17 anni che lamenta un forte dolore migrante nel quadrante inferiore destro dell'addome, iniziato quattro giorni fa. Il dolore &#232; accompagnato da nausea e vomito. Era febbrile con dolorabilit&#224;, segno di Bloomberg positivo e reazione di difesa alla palpazione. I suoi globuli bianchi erano elevati con neutrofilia. La TC ha mostrato segni di appendicite acuta perforata con versamento libero nella pelvi. La laparoscopia diagnostica ha rivelato un flemmone in assenza di altre anomalie addominali. Ora &#232; candidato ad appendicectomia laparoscopica d'urgenza in anestesia generale.</topic><topic number="59">Il paziente &#232; un ragazzo di 15 anni con asma diagnosticato un anno fa. Presenta dispnea, senso di costrizione toracica e tosse. Secondo la madre, non ha risposto al consueto inalatore di corticosteroidi. &#200; stato ricoverato al pronto soccorso con diagnosi di grave riacutizzazione asmatica. &#200; stato candidato a terapia corticosteroidea per via sistemica. La spirometria ha rivelato un volume espiratorio forzato nel primo secondo (FEV1) pari al 60% del predetto. La sua anamnesi patologica remota non &#232; significativa. La sua anamnesi familiare &#232; positiva per asma nella madre e nello zio. In precedenza era trattato con una combinazione di corticosteroidi inalatori e Zafirlukast.</topic><topic number="60">Il paziente &#232; un uomo di 63 anni che si &#232; presentato al Pronto Soccorso con una storia di ritenzione urinaria acuta negli ultimi 2 giorni. La TC addominopelvica ha rivelato una prostata di grandi dimensioni e una vescica piena di urina. &#200; candidato a cateterizzazione uretrale e TURP. Ulteriori valutazioni hanno rivelato: Residuo post-minzionale: 71 mL
Volume prostatico (TRUS): 63 mL
Livello di antigene prostatico specifico (PSA): 3,5 ng/mL
Esame ematochimico recente (3 giorni fa) normale:
Hgb: 13,6 g/dl
WBC: 133000 /mm3
Plt: 370000 /ml
PT: 12 secondi
PTT: 34 secondi
INR: 0,9
Creatinina: 0,5 mg/dl
BUN: 10 mg/dl
U/A:
Colore: giallo
Aspetto: torbido
PH: 5,3
Peso specifico: 1,010
Glc: 100
Nitriti: negativi
Chetoni: assenti
Esterasi leucocitaria: negativa
RBC: negativi
WBC: 2 WBC/hpf
U/C: negativa</topic><topic number="61">La paziente &#232; una donna di 45 anni in postmenopausa con carcinoma mammario confermato citologicamente. Un'agobiopsia ha rivelato un carcinoma mammario duttale invasivo di 3 cm nel quadrante superiore esterno sinistro. Il tumore &#232; HER2-positivo e ER/PR negativo. Il prelievo ascellare ha rivelato 5 linfonodi positivi. La radiografia del torace ha evidenziato lesioni metastatiche. La paziente assume multivitaminici e integratori di ferro. Non fuma n&#233; consuma alcol. Non &#232; sessualmente attiva e non ha figli. &#200; candidata alla resezione del tumore e accetta di farlo prima della chemioterapia.</topic><topic number="62">Un uomo di 46 anni si presenta con vertigini e frequenti mal di testa. Ha una storia familiare di coronaropatia, ma non altri fattori di rischio cardiovascolare come fumo, ipertensione e diabete mellito, ed &#232; fisicamente attivo. I livelli di LDL-C e HDL-C del paziente erano rispettivamente di 545 e 53 mg/dL. I livelli di glicemia e trigliceridi a digiuno (rispettivamente 85 e 158 mg/dL) erano nei limiti della norma. Il paziente ha riferito di non assumere farmaci ipolipemizzanti. L'auscultazione del collo ha rivelato un soffio sistolico 3/6 nel collo, irradiato alla testa. L'ecografia delle arterie carotidi ha rivelato una stenosi grave nell'arteria carotide interna sinistra (LICA), nonch&#233; una stenosi moderata nell'arteria carotide interna destra (RICA), stimata tra il 40% e il 50%. Per la LICA, i valori limite della velocit&#224; di picco sistolico (PSV) e telediastolica (EDV) erano rispettivamente 208,5 cm/s e 54,5 cm/s; la PSV della RICA era 91,72 cm/s e la EDV della RICA era 37,37 cm/s. Nelle pareti anteriore e posteriore dell'arteria carotide interna e dell'arteria carotide comune sono state rilevate delle placche voluminose che si estendono fino al terzo medio delle arterie coronarie interne (ICA),  prevalentemente ecogene e iperecogene, con meno del 50% dell'area ecolucente con superfici irregolari.</topic><topic number="63">Una donna obesa di 54 anni &#232; stata ricoverata al pronto soccorso con dolore addominale che era iniziato 4 giorni prima, con nausea e vomito. Il dolore epigastrico si irradia al quadrante superiore destro, peggiorando dopo l'ingestione di cibi grassi. La paziente ha avvertito un dolore simile due volte nell'ultimo anno. La sua anamnesi &#232; significativa per ipercolesterolemia e 2 parti naturale (NVD). Ha 2 figli ed &#232; in menopausa. Non fuma, non beve alcolici e non fa uso di droghe illecite. Ha una lieve febbre. La sua pressione arteriosa &#232; 150/85, la frequenza cardiaca &#232; 115, la frequenza respiratoria &#232; 15, la temperatura corporea &#232; 38,2&#176;C, SpO2 98% in aria ambiente (RA). &#200; una donna obesa senza sofferenza acuta. Alla palpazione, avverte dolorabilit&#224; epigastrica e dolorabilit&#224; al quadrante superiore destro con segno di Bloomberg negativo. I rumori intestinali sono normali. Alle analisi di laboratorio si segnala VES elevata e leucocitosi con aumento della componente neutrofila immatura. L'ecografia ha rivelato diversi calcoli biliari, fango biliare e calcoli di CBD. Il calcolo pi&#249; piccolo &#232; di 14 mm.</topic><topic number="64">Il paziente &#232; un uomo di 55 anni a cui &#232; stata diagnosticata due anni fa l'HCV e, recentemente, una coinfezione da HBV. La sua anamnesi remota non &#232; significativa. &#200; in trattamento con interferon (IFN), ribavirina (RBV) e farmaci antivirali da 6 mesi. Il paziente non assume altri farmaci. La sua cartella clinica mostra precedenti positivit&#224; ai test per l'RNA dell'HCV e un test immunoenzimatico positivo per gli anticorpi anti-HCV. La recente biopsia &#232; risultata negativa per carcinoma epatocellulare e ha evidenziato solo un'infiammazione cronica compatibile con un'epatite virale cronica. Non vi sono prove di epatopatia alcolica, sanguinamento da varici esofagee, emocromatosi, epatite autoimmune o epatopatia metabolica. &#200; un uomo vigile, senza segni di sofferenza acuta. La sua pressione arteriosa &#232; di 130/75, la sua frequenza cardiaca &#232; di 90/min e il suo BMI &#232; di 27. L'addome &#232; morbido, senza ascite o dolorabilit&#224;. Gli arti inferiori sono normali, senza edemi.</topic><topic number="65">Il paziente &#232; un uomo di 25 anni con diabete di tipo 1 confermato con analisi molecolare 7 anni fa. Si presenta in clinica con difficolt&#224; respiratorie e affaticamento durante le attivit&#224;. Riferisce una lieve dispnea dopo aver salito 3 piani, nessuna dispnea a riposo e nessuna angina (classe 2 della New York Heart Association). Gli &#232; stata diagnosticata una cardiomiopatia che verr&#224; trattata con ACE-inibitori e beta-bloccanti. Assume insulina 70/30 e integratori di vitamina D. La sua anamnesi non &#232; significativa per altri problemi medici. La sua anamnesi familiare &#232; positiva per diabete di tipo 1 nello zio e nel nonno. I suoi esami di laboratorio sono i seguenti: FBS: 100 mg/dl
HbA1c: 6,5%
Colesterolo: 190 mg/dl
TG: 140 mg/dl
LDL: 125 mg/dl
HDL: 40 mg/dl</topic><topic number="66">Una ragazza di 16 anni si &#232; presentata in clinica lamentando aumento di peso e cicli mestruali irregolari. Il suo BMI era 24, ma nelle ultime settimane ha preso 5 kg. Si stanca pi&#249; spesso e non ha le energie per andare a ballare con le amiche. I suoi risultati di laboratorio erano significativi per alti livelli di TSH (15 mU/L) e bassi livelli di T4 libera (0,18 ng/dL). I suoi livelli di anti-TPO erano estremamente alti (136 UI/ml). Le &#232; stata diagnosticata la tiroidite di Hashimoto. Non fuma e non &#232; sessualmente attiva.</topic><topic number="67">Un Pap test su una donna di 54 anni ha rivelato una lesione intraepiteliale/ghiandolare squamosa cervicale anomala. La paziente &#232; risultata positiva all'HPV 16. Ha un marito, con cui ha una vita sessualmente attiva, e ha 4 figli. &#200; in menopausa e non usa alcun metodo contraccettivo. Fuma e beve alcolici frequentemente. Per il resto &#232; in buona salute. Le &#232; stata proposta la conizzazione.</topic><topic number="68">Il paziente &#232; un uomo di 23 anni giunto in ospedale con ipertensione arteriosa (175/95 mmHg) e segni di setticemia. Ha sviluppato insufficienza respiratoria che ha richiesto ventilazione meccanica e insufficienza renale che ha richiesto emodialisi. Lo striscio di sangue ha mostrato anemia emolitica microangiopatica e trombocitopenia. Gli esami del sangue hanno rivelato un aumento della lattato deidrogenasi e una riduzione dei livelli di fattore C3 del complemento, con un profilo di coagulazione normale. Gli &#232; stata diagnosticata una sindrome emolitico-uremica atipica. &#200; stato trattato con plasmaferesi e corticosteroidi. &#200; stato precedentemente vaccinato con il vaccino coniugato anti-meningococco di gruppo ACWY e il vaccino anti-meningococco di gruppo B. L'indagine genetica ha rivelato un valore di ADAMTS13 &gt;10%.</topic><topic number="69">Una donna sana di 67 anni si &#232; presentata alla clinica per sottoporsi al vaccino antinfluenzale all'inizio di ottobre. Lavora in un centro di riabilitazione e non ha patologie pregresse. &#200; la sua prima vaccinazione quest'anno. &#200; in menopausa e ha 4 figli. (Non ne fa??). Assume quotidianamente multivitaminici e farmaci antipertensivi. Si allena regolarmente per 30 minuti al giorno, almeno 5 giorni a settimana. Non ha allergie ad alcun alimento o farmaco.</topic><topic number="70">Una donna asiatica di 46 anni con disturbo depressivo maggiore lamenta persistenti sentimenti di tristezza e perdita di interesse nelle attivit&#224; quotidiane. Afferma di essere depressa per la maggior parte del giorno. Lamenta perdita di energia e senso di inutilit&#224; quasi ogni giorno. Assume antidepressivi da 6 mesi, ma i sintomi sono ancora presenti. Non beve alcolici n&#233; fuma. Faceva esercizio fisico ogni giorno per almeno 30 minuti, ma nelle ultime 3 settimane non ha abbastanza energia per farlo. Recentemente ha anche avuto problemi digestivi. &#200; sposata e ha 4 figli. &#200; in menopausa. A suo marito &#232; stato diagnosticato un cancro al colon un anno fa ed &#232; in chemioterapia. La sua anamnesi patologica remota non presenta sintomi significativi. La sua anamnesi familiare &#232; negativa per problemi psicologici. Il suo punteggio HAM-D &#232; 20.</topic><topic number="71">La paziente &#232; una donna obesa di 34 anni che si presenta in clinica per problemi di peso. &#200; alta 165 cm e pesa 113 kg (BMI: 41,5). In passato ha utilizzato senza successo farmaci antiobesit&#224; e soppressori dell'appetito. Lamenta apnee notturne, sindrome dell'ovaio policlistico (PCOS) e insoddisfazione per la sua forma fisica. &#200; un'insegnante di scuola superiore. &#200; sposata da 5 anni. Nnegli ultimi 4 mesi non ha usato alcun metodo contraccettivo e non ha avuto gravidanze precedenti. Fa raramente attivit&#224; fisica e il movimento sembra essere difficile per lei. Non &#232; in grado di completare il test del quattro quadrati in meno di 15 secondi. Non fuma n&#233; assume droghe. La sua pressione arteriosa &#232; di 130/80, la sua frequenza cardiaca &#232; di 195/min e il suo BMI &#232; di 41,54. Risultati di laboratorio: FBS: 98 mg/dl
TG: 150 mg/dl
Cholesterol: 180 mg/dl
LDL: 90 mg/dl
HDL: 35 mg/dl
She is considering a laparoscopic gastric bypass.</topic><topic number="72">La paziente &#232; una ragazza di 16 anni a cui &#232; stata recentemente diagnosticata una miastenia grave di classe IIa. Lamenta diplopia e debolezza agli arti superiori. Il test per gli anticorpi anti-AChR &#232; risultato positivo e l'elettromiografia a singola fibra (SFEMG) &#232; risultata positiva. &#200; in trattamento con inibitori dell'acetilcolinesterasi in combinazione con immunosoppressori. Tuttavia, presenta ancora alcuni sintomi. Non fuma n&#233; fa uso di droghe illecite. Non &#232; sessualmente attiva e le sue mestruazioni sono regolari. L'esame obiettivo e gli esami di laboratorio non evidenziano altre anomalie. Pressione arteriosa: Pressione arteriosa: 110/75
Hgb: 11 g/dl
WBC: 8000 /mm&#179;
Plt: 300000 /ml
Creatinina: 0,5 mg/dl
BUN: 10 mg/dl
Beta hCG: negativa per gravidanza</topic><topic number="73">La paziente &#232; una neonata di 3 giorni con ittero insorto un giorno fa. &#200; nata alla 34a settimana di gestazione ed &#232; stata tenuta in incubatrice a causa della sua et&#224; gestazionale. I parametri vitali sono stati riportati come segue: temperatura ascellare: 36,3 &#176;C, frequenza cardiaca: 154 battiti/min, frequenza respiratoria: 37 atti respiratori/min e pressione arteriosa: 65/33 mm Hg. Il suo peso &#232; di 2,1 kg, la sua lunghezza &#232; di 45 cm e la sua circonferenza cranica &#232; di 32 cm. Presenta sclere gialle e corpo itterico. Il fegato e la milza sono normali alla palpazione. I risultati di laboratorio sono i seguenti: Bilirubina totale sierica: 21,02 mg/dL
Bilirubina diretta 2,04 mg/dL
AST: 37 U/L
ALT: 20 U/L
GGT: 745 U/L
Fosfatasi alcalina: 531 U/L
Creatinina: 0,3 mg/dL
Urea: 29 mg/dL
Na: 147 mEq/L
K: 4,5 mEq/L
PCR: 3 mg/L
Emocromo completo nella norma. Le &#232; stato diagnosticato un ittero neonatale che potrebbe richiedere fototerapia.</topic><topic number="74">Il paziente &#232; un uomo di 53 anni che lamenta frequenti mal di testa, dolore osseo generalizzato e difficolt&#224; masticatorie, iniziati 6 anni fa e in peggioramento. L'esame obiettivo mostra tumefazioni bilaterali intorno ai molari. Le tumefazioni sono aumentate dall'ultimo esame. Vengono rilevate diverse lesioni extraorali della testa e del viso. Le tumefazioni non sono dolenti e aderiscono all'osso sottostante. Ulteriori accertamenti mostrano un aumento dell'assorbimento di sostanze radioattive e un aumento della piridinolina urinaria. La fosfatasi alcalina sierica &#232; di 300 UI/L (il range di normalit&#224; &#232; 44-147 UI/L). La sorella del paziente presentava gli stessi problemi. Le &#232; stata diagnosticata la malattia ossea di Paget all'et&#224; di 52 anni. La diagnosi di malattia ossea di Paget &#232; confermata e i bifosfonati saranno avviati come terapia di prima linea.</topic><topic number="75">Il paziente &#232; un uomo di 55 anni a cui &#232; stato recentemente diagnosticato il morbo di Parkinson. Lamenta lentezza nei movimenti e tremori. La sua malattia &#232; classificata come lieve, stadio Hoehn-Yahr I. La sua anamnesi &#232; positiva per ipertensione e ipercolesterolemia. Vive con la moglie. Hanno tre figli. Prima della diagnosi, si dedicava al giardinaggio. Lamenta tremori e lentezza nei movimenti. Ha avuto difficolt&#224; a entrare da una porta, perch&#233; era paralizzato e aveva bisogno di aiuto per entrare. La sua calligrafia sta diventando pi&#249; piccola. Gli vengono prescritti Levodopa e Triexifenidile. &#200; un uomo vigile e collaborativo che non presenta segni di demenza. Non fuma n&#233; fa uso di droghe illecite.</topic></topics>