<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<topics task="2021 TREC Clinical Trials">
<topic number="1">
Pazientea 45 urteko gizon bat da, bizkarrezurreko astrozitoma anaplastikoaren aurrekariak dituena, beheko gorputz-adarren ahulezia larriagatik, Foley kateterrarekin gernu-atxikipenagatik, dosi handiko esteroideengatik, hipertentsioarengatik eta min kronikoarengatik okerrera joan zaiona. Tumorea bizkarrezurreko T-L atalean kokatuta dago, astrozitoma anaplastiko operaezina erradiazioaren ondoren. konplikatua, beheko gorputz-adarren ahultasun progresiboagatik eta gernu-erretentzioagatik. Pazienteak, hasieran, MIDaren (eskuineko beheko gorputz-adarra) ahulezia agertu zuen, non eskuineko belaunak eman zuen ibiltzeko zailtasuna eta aurreko eskuineko izterraren zurruntzea erakutsiz. Erresonantzia magnetikoak masa bat erakutsi zuen bizkarrezur-muineko konoan, eta biopsiatu ondoren astrozitoma anaplastiko bat zela ikusi zen. Terapiaren barnean t10-l1 eremuko erradioterapia, eta ondoren temozolomidazko 11 ziklo, 7 egun bai eta 7 egun ez, sartu ziren. Hau jarraitu zen astero CPT-11 eginez 4 astetan zehar Avastin bi astean behin / 2 asteko atsedenaldia eta  ondoren zikloa errepikatu.
</topic>
<topic number="2">
48 urteko gizona, hipertentsio arterialaren, hiperlipidemiaren, balbula aortiko bikuspidearen eta tabakismo larriaren aurrekariak dituena, bere kardiologoarengana joan zena [**2148-10-1**], disnea progresiboarekin eta beheko gorputz-adarren edemarekin. Ekokardiografia transtorazikoak (ETT) estenosi aortiko larria erakutsi zuen, ezkerreko bentrikulu-funtzioa (EzB) okerragotuz. Ejekzioaren Frakzioa (EF) %25ekoa izan zen. Eskuineko bentrikuluaren (EsB) presioa 41ekoa izan zen eta dilatazio biaurikularra izan zuen. 2+ gutxiegitasun aortikoa antzeman zen, gutxiegitasun mitral arinarekin. Bere etxera furosemida eta BB (ez zuena onartu) kardiologia klinikatik bidalia izan zen, disnea eta beheko gorputz-adarreko edemak okertzen jarraitu zuten, eta, azkenik, ebaluaziorako aurkeztu zen.
Ospitaleratze horretan, errepikatu zen ekokardiografia batek aorta-estenosi kritikoa berretsi zuen, ezkerreko bentrikulu-hipertrofia erakusten zuena, barrunbearen dilatazioarekin eta hipozinesia orokor larriarekin, aorta-balbula bikuspidedun estenosi larriarekin, goranzko aorta dilatatuarekin eta birika-arteriaren hipertentsio sistoliko arinarekin. Pazienteari ebakuntza aurreko ebaluazioa egin zitzaion toraxaren tomografia konputarizatuarekin eta ebakuntza aurreko ekografia karotideoarekin (plaka heterogeneo moderatua erakutsi zuten barneko karotida arteriaren (BKA) aldebiko estenosiarekin %1-39). Bihotzeko kateterismoa ere egin zitzaion, eskuineko bihotz-kateterismoarekin, biriketako arteria-presioak ebaluatzeko, eta horrek ez zuen angiografikoki erakutsi fluxua mugatzen zuen gaixotasun koronariorik.
</topic>
<topic number="3">
Buruko min "leherkor" baten ondoren agertu den 32 urteko emakumea. Atzo sukaldean zegoela zutitu eta armairu baten izkinarekin burua kolpatu zuela jakinarazi dute berak eta bere senarrak. Hurrengo goizean buruko min "leherkor" bat izan zuen. Ospitalera iritsi zen, non buruaren tomografia konputarizatuak odol kantitate handia erakutsi zuen eskuineko bentrikuluan. Neurokirurgiak bentrikulu barneko odoljario espontaneoagatik ebaluatu zuen, azpiko malformazio baskular baten kezkarekin. Garuneko angiografia bat egin zen, ezohiko baskulatura erakutsi zuena, ezkerreko lobulu tenporalaren drainatze-zain batekin, malformazio arterobenosarekin (MAB) bateragarria zen substantzia zuri sakonean sartzen zena. Pazienteak buruko minak izaten jarraitu zuen, baina analgesikoekin hobetzen ari ziren. Pazienteak uko egin zion fisioterapiaren ebaluazioari, baina modu autonomoan ibiltzen zen zailtasunik gabe. Alta eman zioten bere senarrarekin etxera joateko [**2155-12-6**].
</topic>
<topic number="4">
44 urteko emakumea, Obulutegi Polikistikoen Sindrome (SOP), obesitate eta hipertentsioaren aurrekariak dituena. Kolekistitisaren sintomak izan zituen, eta isuri perikardiko handi bat antzeman zioten, ustekabean. Perikardiozentesi bat egin zen eta likido perikardikoaren analisia Burkitt-en linfomarekin bateragarria izan zen. Likido perikardikoak CD10 zelula monotipiko positiboak zituen, kappa kate arinen murrizketarekin, FMC-7, CD19, CD20 eta myc berrantolaketa adierazten zutenak, Burkitt-en linfomarekin bateragarriak. Gerrialdeko puntzio bat eta hezur-muineko biopsia bat negatiboak izan ziren edozein afektaziorentzat, eta horrek bihotzeko linfoma primario gisa identifikatu zuen. Bihotzeko erresonantzia magnetiko batek 3 cm x 1 cm-ko masa erakutsi zuen eskuineko aurikularen alboko horman, lotura aurikulobentrikularraren (AB) ondoan. Aurrekari medikoak:
1. Ezohiko migrainak
2. hipertentsioa
3. obesitatea
4. SOP/antzutasuna
5. Entzefalitisa/meningitis birala -> Garezur Barneko Hipertentsioa (GBH) -> konbultsioak/istripu zerebrobaskularra (2137) = infusio sinusal larri baten ondorioz, hondar-defizit arin ez-fokalak eragin zituena
6. likido zefalorrakideo (LZR) ihesa, meningitis sekundarioarekin, gerrialdeko drainatzea jartzean.
7. Sakoneko Tronbosi Benoso (STB) beheko gorputz-adarrean, Beheko Kaba Zaina (BKZ) iragazki bat jartzean
8. Belauneko kirurgia
</topic>
<topic number="5">
74 urteko gizona, arteria-gaixotasun koronarioaren/kardiopatia iskemikoaren (KI) historia duena, bypass kirurgiaren aurrekaria duena, %60 Eiekzio-Frakzio (FE% 60) aurretiko Iztripu Zerebrobaskularra (IZB) (hondakin-defizitik gabe), HTA, Dislipidemia (DLP), DMII, EAP (arteria-periferikoaren gaixotasuna) moderatu-larrira. Kardiologiara bidali zuten EAP ebaluatzeko, eta azterketan, pazienteak murmurio karotideoak aurkeztu zituen. Sintomak gehiago berrikusi ondoren, pazienteak noizbehinkako sinkoperik gabeko zorabioak eta noizbehinkako buruko minak ditu. Toraxeko mina/disnea ukatzen du. Akats sentsorial eta motorrik gabe. Gogoratu du orain dela 10-15 urte istripu zerebrobaskular bat izan zuela inolako hondar-defizitrik gabe. CABG baino lehen, diaforesia besterik ez zuen.
Sistemen beste berrikuspen batean, nabarmentzekoa da ez dagoela toraxeko min, esfortzu-disnea, gaueko disnea paroxistiko, ortopnea, palpitazioa, sinkope edo presinkoperik. Ekografia karotideo bat egin zitzaion, aldebiko karotida estenosi esanguratsua erakutsi zuena, Ezk>Esk. Angiografiak agerian utzi zuen eskuineko karotida arteriaren (ACD) %80ko estenosia eta Ezkerreko Karotida Arteriaren (EKA-ACI) %90ekoa. Garuneko angiografiak, gainera, eskuineko Aurreko Garun Arteria (AGA-ACA) eta Erdiko Garun Arteria (EGA-ACM) iragazkorrak erakutsi zituen, baita ACA bat eta ezkerreko ACM iragazkorrak ere.
Aurrekari medikoak:
Kardiopatia Iskemiko (KI), aurretiko historia koronarioarekin Birbaskularizazio Koronarioko Kirurgia (BKK-CABG) [**2154**] (**Ospitalea1 112**)
Aldez aurreko IZB-ACV
Aldebiko karotida arteriako gaixotasuna
Anemia
eAPa
Hipertentsioa
Diabetes konplikatua, erretinopatiarekin eta neuropatia periferikoarekin
Tratatutako kataratak.
Tiroideko nodulua
Koloneko polipoak, erresekzioarekin
Aldizkako gerrialdeko mina, zehaztugabea
Proteinuria
Eskuineko ukondoko haustura baten historia haurtzaroan
Artritisa
</topic>
<topic number="6">
Pazientea 55 urteko emakumea da, giltzurrunetako gaixotasun kroniko terminala duena, HDn eta dialisi peritoneoan dagoena. Beherako urtsua izan zuen (odolik gabea) eta ahultasuna. Aurretik C. diff-en 2 infekzio izan ditu, azkena duela hilabete bat. Aurreko ospitaleratzean antibiotikoak erabili zituen, eta orduan ere 14 egunez ahozko bancomizinarekin tratatu zuten C. diff-a. Pazientea hasieran ZIUn ingresatu zuten eta septikoa zegoen hodi-presoreekin (levophed, noradrenalina), leukozitosiarekin baina sukarrik gabe [8-26] goizera arte. C. diff-en proba positiboa izan zen ospitaleratzean, eta pazienteak leukozitosia zuen horrekin bateragarria. Hasieran ahozko Vancomicina, Flagyl IV eta ahozko Flagyl eman zitzaizkion, eta hobekuntza ikusita [8-29]an ahozko Vancomicina eta ahozko Flagyl bakarrik mantendu zituzten. Pazientea ahozko Vancomicinarekin tratatu zuten 6 astez, C. diff-en errepikapena zela eta. Alta ematean, probiotikoak hartzera eta etxea lixibaz desinfektatzera ere animatu zuten.
</topic>
<topic number="7">
60 urteko gizonezkoa da, C hepatitisak eragindako zirrosi hepatikoa eta II. mailako hestegorriko barizeak dituena, berriki Goiko Digestio-bideetako Odoljario (HDA) [**2-9**] dela eta ingresatua, AINEek eragindako gastritisa. Hepatologia klinikatik larrialdietara bidali zuten, hizketa lokartua/disartria eta pentsamendu tangentziala berriro agertu zitzaizkiolako. Pazienteak novo ezegonkortasuna ere deskribatu zuen, erorita buruan kolpea hartzean eragina izan zitekeena. Hepatologia kontsultako azken oharraren arabera, urtebete darama alkoholik gabe (pazientearekin berretsia), eta gernuko toxikoen probak negatiboak izan ziren alkoholari dagokionez. Ordenadore Bidezko Tomografia Axial (OTA) ohiko emaitzak eman zituen, eta ebaluazio neurologikoak iktus iskemikorik ez zela zehaztu zuen. Susmoz gibeleko entzefalopatia diagnostikatu zioten eta laktulosarekin tratamendua hasi zuen. Gibeleko funtzio-probek bilirrubina osoaren eta zuzenaren igoera nabarmena erakutsi zituzten azken bisitatik. Beste alderdi kezkagarri bat FAren igoera izan zen. Horrek zirrosiaren progresioa adieraz lezake, interferoiak ez baitzuen erantzun bi alditan. Egoera hau baloratzeko jarraipen anbulatorioa egingo zaio.
Aurrekari medikoak:
C hepatitisaren birusak (CHB-VHC) eragindako zirrosia (interferoiarekin 2 tratamendu, erantzunik gabe)
Portaleko gastropatia
II. mailako hestegorriko barizeak
Hipertentsio arteriala
Azken ingresua [4-/2150]: HDA [2-9], esteroideek ez eragindako gastritisa
</topic>
<topic number="8">
57 urteko gizonezkoa da, Leuzemia Linfozitiko Kroniko (LLK) eta zelula handietarako transformazioa duena. Gaixotasuna [**10/2119**]an aurkeztu zuen, leukozitoen kopuru altuarekin eta LDH igoarekin. Une hartan ez zuen esplenomegaliarik ezta zitopeniarik ere. Linfadenopatia handia zuen. FCR terapiaren lau ziklo osatu zituen [**09/2119**]an, eta tratamenduari erantzun bikaina eman zion, ondorengo bi urteetan tratamendurik gabe jarraipena eginez. [**7-/2122**]an, berriro leukozitoen igoera aurkeztu zuen, linfocitoen %50 ingururekin eta LDH apur bat igoarekin. Linfadenopatia palpablea ere aurkeztu zuen, pixkanakako okertze arinarekin. PCRren lau ziklo jaso zituen, baina erantzuna eskasa izan zen; horregatik, tratamendu-erregimena R-CVPra aldatu zioten, eta horren bi ziklo jaso zituen. Berriro ere, ez zuen erantzun esanguratsurik izan, nahiz eta egoera funtzional bikaina mantendu, eta azkenean Campath terapiara aldatu zioten. Linfocitosia desagertu zen eta bere odol zuriaren kopurua nabarmen jaitsi zen, baina ez zen lorpen handirik izan linfadenopatia handiaren murrizketan. Ondoren, ezkerreko lepoko gongoil handitu bat garatu zuen, eta biopsia egin ondoren Richter-en transformazioa hauteman zen.
</topic>
<topic number="9">
41 urteko gizonezkoa da, adimen-desgaitasun larria, bihotz-gutxiegitasun kongestiboa (BGK) eta epilepsia dituena. Epilepsiak aurpegiko espasmoak eragiten zizkion eskuin aldean eta dardara orokortuarekin agertu zen egoitza batean; horrek 20 mg Valium behar izan zituen konbultsioak eteteko. Kanpoko txosten mediko baten arabera, pazienteak epilepsia fokala hedapen sekundarioarekin zuela uste zen, ziurrenik jaiotzean izan zuen garuneko lesio anoxiko baten ondorioz eta baliteke erresonantzia magnetikoan ikusi ziren atrofia-aldaketekin lotuta egotea, bereziki ezkerreko lobulu tenporalean.
Pazienteak lehen konbultsioak 13 urterekin izan zituen, eta familiak konbultsio orokortu bat detektatu zion. Bigarren konbultsioa bi urte geroago izan zuen. Dilantin (fenitoina) eta fenobarbital jaso zituen. Pazienteak 20 urte egin zituen beste konbultsiorik gabe. Duela gutxi Dilantinen dosia pixkanaka murriztu zioten, eta baliteke medikazio hori beharrezkoa izatea konbultsioetatik libre egoteko. Pazienteak ez zuen beste gertaerarik izan ospitaleratzean zehar eta bere egoera basalera itzuli zen alta eman zutenean. EEGren txosten osoak oraindik falta dira diktaketa unean.
Aurrekari medikoak: lehen aipatutako epilepsia, bihotz-gutxiegitasun kongestiboa eta depresioa.
</topic>
<topic number="10">
22 urteko emakumea da, bestela osasuntsua, baina mastozitosi sistemikoaren 5 urteko aurrekaria duena, urtean 3 aldiz agertzen diren erupzioekin. Orain, beroaldiak eta takikardia aurkeztu ditu, beste brote baten susmoa piztuz. Hau pazientearen hirugarren brotea da 2 hilabetean, esteroideen pixkanakako murrizketarekin jarraitzen ari den bitartean, eta hori berria da berarentzat. 125 mg esteroide endobenosori 8 ordutik behin eta difenhidramina endobenosoari ondo erantzun zion, bere etxeko erregimenaz gain. Odol-analisi osoak balio basaletan zeuden, diferentzial normala erakutsiz. Serumeko triptasa-mailak 84ko balio altua agertu zuen. Pazienteak ez zuen gainditu aspirina bidezko probokazio-testa, erreakzio kaltegarri baten ondorioz. Esteroide endobenosoekin eta Benadryl (difenhidramina) endobenosoarekin egonkortu zen, eta berriro medikuntza zerbitzura eraman zuten. Pazienteak bere etxeko histamina-hartzaileen blokeatzaileekin jarraitu zuen eta esteroide endobenosoetatik ahozkoetara pasa zen, baita Benadryletik ahozkora ere; gau osoan behatu zuten eta alta eman zioten bere etxeko medikazioekin: prednisonaren pixkanakako murrizketa, gastrointestinaleko profilaxia IBPrekin, kaltzioa eta D bitamina, eta bactrim (cotrimoxazol) PCPren prebentziorako dosi estandarrean.
</topic>
<topic number="11">
75 urteko gizonezkoa, tiroideko minbizi papilar metastasikoa duena, 19 X izpiko erradioterapia-saio egin ondoren. Bi egunetan okerrera egin zuen solidoak irensteko disfagia, ahozko ingestio eskasa, azken asteetan 9 kg-ko pisu-galera eta logale pixka bat agertuz.

Dx tiroideko minbizi papilarra eskuineko masa zerbikalarekin
-- masa zerbikala erauzi ondoren; tiroidektomia egiteko ezintasuna
-- odoljario arrisku handia, trakearekiko eta nerbio laringeo errepikariarekiko hurbiltasuna, eta tumorearen tamaina handia
-- lepoan X izpiko erradioterapia ondoren
-- iodo erradioaktiboarekin ablazio ondoren
-- ganglio linfatikoetan eta giltzurrun-guruinetan metastasikoa
*hernia konpondu ondoren
*amigdalektomia ondoren
</topic>
<topic number="12">
Marfan-en sindromea duen 34 urteko emakumea, birgurgitazioarekin mitral balbula-prolapso larria duena, balbula mitralaren konponketa programatu zitzaion, baina jarraipena galdu zen. Sintomatikoki irauten du, eta prest dago mitral balbula konpontzeko/ordezteko kirurgia bat egiteko. %65eko Ejekzioaren Frakzioa (EF) Ekokardiografia Transtorazikoan (ETT).
Aurrekari medikoak:
Marfan-en sindrome
balbula mitraleko prolapso larria, erregurgitazio mitral larriarekin
urdaileko errefluxuak eragindako gaixotasuna
haurduntzako diabetes mellitusaren aurrekariak
haurduntzako hipertentsioa
obesitatea
Zesarea x 2
Laser bidezko begiko kirurgia
Kataraten kirurgia
Oineko kirurgia (hezur-luzera murriztea)
</topic>
<topic number="13">
62 urteko gizonezkoa, IZB-ACVren aurrekariak, maskuri neurogenikoa kateter suprapubiko iraunkorrarekin, hainbat ospitaleratze izan dituena gernu-infekzioengatik, egoera mentalaren aldaketa eta sepsi urologikoengatik. Ospitalera joan da, vancomicina/meropenem tratamenduarekin konpondutako sepsi urologikoarekin. Ordenagailu Bidezko Tomografiak (OT) ezkerreko ureterrean kalkulu lesio ez-obstruktiboa erakutsi zuen, uretrako estenosirik gabe. Kateter suprapubikoaren inguruan ihes esanguratsuak agertu ziren. Hasieran Ditropan hasi zioten eta gero Detrolera (tolterodina) aldatu zuten. Urologoak ez du kezkarik ihesei buruz eta hurrengo astean kontsulta egingo du pazientearekin.
Honen historia:
garuneko trastorno baskularra (IZB-ACV)
maskuri neurogenikoa, zunda suprapubikoarekin
gernu-infekzio errepikariak, Klebsiella/Pseudomonas-ek sortuak
ezkerreko orbitaren eremu marjinaleko ez-Hodgkin linfoma, diagnostikoa 03an
(R-CHOP x 6 zikloren ondoren)
Bell-en paralisia
HPB
hipertentsio arteriala
heste-buxadura partziala, kolostomiarekin
C hepatitisa
krioglobulinemia
LES, zeharkako mielitisarekin, anti-ADNdc antigorputz positiboak
Intsulina-mendekotasuneko diabetikoa
Esofagitis fungikoa IV. fasean?
Gernubideko infekzioak: Pseudomonak eta enterokokoak
</topic>
<topic number="14">
70 urteko pazientea, EPOC (2,5-3,5 L O2 oinarrizkoan), Loaldiko Apnea Buxatzaileren Sindrome (LABS-SAOS) eta obesitatearekin lotutako hipobentilazio-sindromea, Bihotz-gutxiegitasun Kongestibo (BGK-ICC) deskonpentsatua. Alta eman zioten [2132-8-24]an eta orain agitazioa eta egoera mentalaren aldaketa aurkezten ditu, hipoxiarekin eta O2 saturazioarekin 70 inguruan BiPap 5 L-rekin. Pazientea hasieran agitaturik eta ondoren logalti aurkeztu zen. Alabak adierazi zuen azken 2-3 egunetan agitazioa eta egoera mentalaren aldaketa izan zituela, etxean O2 saturazioa 60-70 inguruan zuela. Alabak baita ere EEIIen edemaren igoera eta pisu-gehikuntza nabaritu zituen; horrek medikuari telefono-dei bat egitea eragin zuen eta FUROSEMIDAREN dosia 80 mg-tik 100 mg-ra igo zuten egunean, edemaren hobekuntza arinarekin. Pazienteak apetituaren, ahozko ingestaren eta energia-mailaren jaitsiera izan zuen etxean, AVD egiteko zailtasunekin. Ez du azkenaldian sukar, eztul, hotzikara, esputo-produkzio, bularreko min, sabeleko min edo bestelako kexarik izan, azken 1-2 hilabeteetan izterreko eskuineko min kronikoa izan ezik. Alabak gainera adierazi zuen medikazioarekin eta gauean BiPap-ekin betetzen duela.
Aurrekari medikoak:
- Gaixotasun koronarioa; 4 edalontziren deribazio koronarioarekin tratatua [2119]
- BGK-ICC; FE% 55, EA arina
- obesitatearen hipoaireztapen-sindromea
- loaren apnea buxatzailea
- DM2
- takikardia bentrikularra, DAE-rekin [2127]
</topic>
<topic number="15">
70 urteko emakumea, gaixotasun koronarioaren aurrekaria duena, eta azkenaldian sabelaldeko masa bat antzeman duena, sukarra, dardarak eta odol periferikoan makil-neutrofiloen igoera aurkeztu dituena. Azken asteetan, sabelalde erdiko mina izan du, ezkerreko alboaldera irradiatua. Mina egun osoan zehar mantentzen zen eta ez zen janariarekin areagotzen, nahiz eta botaka egitearekin lotu eta eztularekin okertu. Abdomeneko kontrasterik gabeko OT-TC bat  egin zioten [4-20]an, eta sabelaldeko ezker goikaldean 9,5 x 7,5 x 6,0 cm-ko masa heterogeneo handia erakutsi zuen. Ekoendoskopia egin eta biopsia gauzatu zioten. Biopsiaren emaitzak pankreako buruko adenokartzinomarekin bateragarriak izan ziren. OT-TCn baita ere masaren bat ikusi zen espleniko flexuran/pankreako buztanean, ziurrenik divertikulitisaren aurrekari berrien ondoriozko abszesu divertikularra; infektatutako likido metaketa edo abszesua zela pentsatu zen. Pazienteak zain bidezko antibiotiko tratamendua jaso zuen (Zosyn [piperazilina-tazobaktama], gero ceftriaxona eta Flagyl) eta horiekin jarraituko du infekziologoaren jarraipen anbulatorioa izan arte.
Aurrekari medikoak:
Gaixotasun koronarioa, angioplastia-aurrekariekin, duela urtebete [108 estatua]
balbula mitraleko prolapsoa
fibrilazio aurikularra
hiperlipemia
hipertentsioa
Giltzurruneko gaixotasun kronikoa (CrS 2,1 en [3-17])
Hipotiroidismoa dago? (TSH 10 [3-17]-n)
Anemia (HCT 30,7 [3-17]-n)
</topic>
<topic number="16">
Faktore anitzeko hipoxemia kronikoa eta disnea duen 79 urteko emakumea, ustez bihotz-gutxiegitasun diastolikoaren (IKK-ICC), biriketako hipertentsioaren (ziur aski CIA kronikoaren sekundarioa) eta 5 litroko etxeko EPOCaren ondorioz disnea okerragotu izanaren kexengatik ingresatua. Kardiologia-kontsultak bihotz-kateterismo zuzena gomendatu zuen sildenafilaren erantzuna ebaluatzeko, baina pazienteak uko egin zion. Pneumologia-kontsultak sildenafil bidezko saiakuntza kliniko enpiriko eta errukiorra gomendatu zuen, bizitza anbulatorioa eragozten zuen sintomatologia disnetiko larriaren ondorioz, eta pazienteak hipotentsiorik gabeko saiakuntza klinikoa onartu zuen. Pazientea pneumologiaren bidez artatu behar da, sildenafil kronikoki eta anbulatorioki hasteko, betiere aldez aurretiko baimena lortzen bada.
Aurrekari medikoak:
- Entzungailuen arteko komunikazioa konpontzea [6-17] konplikatua, geldialdi sinusalarekin, taupada-markagailu iraunkor bat jarrita
- Bihotz-gutxiegitasun diastolikoa (IKK-ICC), 94 kg-ko pisu lehor zenbatetsia
- Biriketako hipertentsioa (RSVP 75 [11-24]) iraupen luzeko Aurikula Arteko Komunikazio (AAK-CIA) bigarren mailakotzat jotzen da
- Etxeko O2 duen EPOCa (5 L sudur-kanula bakoitzeko), % 80 eta % 90 bitarteko asetasun basala duena terapia honekin.
- SAOS, ez da bateragarria CPAPekin
- Gutxiegitasun mitral arina
- Anemia mikrozitikoa
- Hipotiroidismoa
- Apendizektomizatua eta kolektostomizatua
- CPRErekin eta esfinterotomiarekin tratatutako behazun-pankreatitisa
- Fosfatasa alkalino altua, amiodaronaren sekundarioa
</topic>
<topic number="17">
64 urteko emakumea, mieloma anizkoitza duena eta bigarren mailako alogeno-transplantearekin tratatua, gaixotasun errepikariarekin eta amiloidosi sistemikoarekin (birikien, mihiko, maskuriko eta bihotzeko inplikazioa), giltzurrunetako gaixotasun kroniko terminalagatik hemodialisi bidez tratatua. Pazienteak ondoez orokorra, ahultasuna eta gorputz-min orokortua izan ditu azken bi egunetan. Azken astean hiperkaltzemiarekin ingresatu zen eta 30 mg pamidronato, kaltzitonina eta dialisi jaso zituen. Hasieran, melfalan eta prednisonarekin tratatu zuten, ondoren VAD erregimen batekin (vincristina, adriamizina eta dexametasona) eta zelula ama auto-transplantearekin. Mielomaren errepikapenaren aurrean, talidomida eta velcade jaso zituen, baina azkenean eten egin ziren, edemaren eta giltzurrun-funtzioaren okertzearen ondorioz.
</topic>
<topic number="18">
78 urteko gizonezkoa, HPBren aurrekariak dituena eta hainbat prozedura urologiko izan dituena, horien artean prostatektomia suprapubikoa. Diuresi baxua antzeman zitzaion, eta maskuriko ekografiaren bidez 360 cc hondar aurkitu zitzaizkion. Langileek ez zuten Foley kateterra sartzea lortu. Urologiako zerbitzua kontsultatu zuten, eta ZIUn kistoskopia malgu bat egin zen, 2 cm-ko uretra bulbarreko estenosi larria aurkituz. Kateter txiki bat pasa ahal izan zuten eta bertan utzi zuten. Pazienteak kateterraren inguruan ihesak izan zituen, eta azkenean kateterra irten egin zen; hala ere, gernu-ekoizpen ona mantendu zuen eta maskuriaren ekografiak egin zizkioten pixa ondoren 4 orduro, hondar-bolumen handirik ez zuela ziurtatzeko. Urologiak gomendatu zuen pazientea egonkortzen denean ebakuntza-gelara eramatea estenosia kirurgikoki konpontzeko.
</topic>
<topic number="19">
Gaixotasun koronarioa eta aurretiko miokardio-infartua, Hodgkin-en gaixotasuna, hipertentsioa, takikardia bentrikularra eta sinkopea dituen 65 urteko gizon bat gaur goiz ospitaleratu dute, sinkopea eta bentrikulu-arritmiak ebaluatzeko. Duela gutxi alta eman zioten, sinkoperako ebaluazio negatiboa egin ondoren. Ebaluazio horretan, bihotz-monitorizazioko gailu bat ezarri zen. Beste ospitale batean galdeketa egin zen eta, atzoko monitorearen txostenaren arabera, honako hauek irakurri ziren: 40 segundoko takikardia bentrikularra (TB) eta, ondoren, bradikardia 39 segundoko maiztasunarekin, sintomei zegokienez. Gauean, gaixoa TB monomorfikoan sartu zen telemetrian. Pazienteak ez zuen erantzun. Bihotz-biriketako bizkortze (BBB-RCP) hasi zen, pazienteak pultsurik ba ote zuen argi egon gabe. Minutu batean, pazientea erritmo sinusalera itzuli zen. Pazienteak ez du sintomarik aipatzen gertaera hau baino lehen. Gaur egun, gaixoak presinkopea eta goragalea sentitzen ditu, baina toraxeko mina ukatzen du. Pazientea kateterismo eta azterketa elektrofisiologikorako (AEF-EEF) zainketa koronarioko unitatera eramango dute.
</topic>
<topic number="20">
35 urteko emakume batek akne eta hirtsutismo arineko aurrekariak ditu. Lehen mailako ebaluazioak testosterona maila altuak erakutsi zituen. Duela gutxi, eskuak eta oinak pixkanaka handitzen ari zitzaizkiola nabaritu zuen, eta bere eraztuna txiki geratzen ari zaiola konturatu zen. Hilekoaren zikloan nolabaiteko irregulartasuna dago, baita titiburuaren jariatze apur bat ere. Zurrungak eta buruko mina ere baditu. Azterketa fisikoak akromegalia eta prognatismoaren aurpegi-ezaugarri sotilak erakutsi zituen. Ikuseremuak normalak dira konfrontazioz. Hirtsutismoa, ehun bigunen loditzea eta eskuen eta oinen diaforesia ikusten dira. Baraualdietako laborategiaren ebaluazioak 968 ng/mL-ko IGF-1-a eta 19.7 ng/mL-ko ausazko GH-a erakusten ditu. Erresonantzia magnetikoak inbasiorik gabeko makroadenoma erakusten du. Bera askapen luzeko oktreotido dosi egonkorretan dago bere diagnostikoa baieztatu zenetik. Ezkonduta dago eta bi seme-alaba ditu. Umetoki-barneko Gailu (UBG-DIU) bat erabiltzen ari da antisorgailu gisa.
</topic>
<topic number="21">
Gaixoak 57 urte ditu, eta sabeleko mina eta gorakoak ditu. Mina pixkanaka-pixkanaka hasi zen 20 ordu inguru epigastriako eta periunbilikaleko eskualdeetan, bizkarrera irradiatuz. Astean 60 alkohol unitate inguru edaten ditu eta egunean 22 zigarro erretzen ditu. Osasuntsu dago alergien edo botiken erabileraren aurrekaririk gabe. Familiaren historia positiboa da 2 motako diabetesarentzat (aita eta arreba). Bakarrik bizi da eta ez du seme-alabarik. Abdomena mingarria eta biguna da. Hesteetako zaratak normalak dira. Bere bihotz-maiztasuna 115 / min da eta arteria-presioa 110/75 mmHg. Laborategiko emaitzak nabarmenak dira leukozitosi (19.5), 8.5 urea, PCR altua (145), amilasa altua (1200) eta 15 Glc mailarako. Tomografia negatiboa izan zen pankreatitis buxatzailearentzat.
</topic>
<topic number="22">
Gaixoa 31 urteko emakume bat da, sabeleko minaz kexatzen dena. Oinazea bart hasi zen, sabelaldeko ondoez lausoa bailitzan. Gose gutxi zuen, baita ondoeza ere. Oinazea intentsitatean handitu zen, eta goizean akutuagoa egin zen. Mina eskuineko beheko koadrantean aurkitu zen goizean. Tenperatura eta bizi-zeinuak muga normalen barruan daude. Beheko eskuineko koadrantea haztatzean, mina fokala eta defentsa antzeman ziren. Beheko ezkerreko koadrantea haztatzeak mina eragiten du eskuinaldean. Laborategiko analisiak bere leukozitosiagatik nabarmentzen dira.
Kontrastatutako abdomeneko Ordenagailu Bidezko Tomografiak (OT-TC) apendize bat erakusten du, pareta apendikular lodituarekin, zulaketarik, abzesurik eta gangrenarik gabe.
Apendizektomia laparoskopikorako hautagaia da anestesia orokorraren pean.
</topic>
<topic number="23">
39 urteko gizon bat eztularekin eta arnasa hartzeko zailtasunarekin joan zen klinikara, arnasgailuarekin lasaitzen ez zelako. Sintoma horiek 5 egunetan izan zituen azken 2 asteetan. Ahozko kortikosteroideak (AK-CI) bikoiztu zituen joan den astean. Duela 3 urtetik asma aurrekariak dituen chef bat da, eztula maiz, txistuka, arnasa hartzeko zailtasun eta bularreko zapalkuntza jasaten dituena. Sintomak 1 eta 2 ordu artean gogaikarriak bihurtzen dira egunero lanean hasi eta gero, eta lan-astean zehar okerrera egiten dute. Sintomak hobetu egiten dira 1 edo 2 orduren buruan lantokitik kanpo. Espirometria egin zen, lehenengo segundoan (FEV1) aurreikusitakoaren % 63ko arnas bolumen behartua agerian utziz. Bere historia medikoa esanguratsua da udan urtaroko errinitis alergikoagatik. Ez du erretzen eta ez du legez kanpoko drogarik kontsumitzen. Familia-aurrekarien artean, aitaren eta arrebaren asma-aurrekariak daude. Gaur egun, Ahozko Kortikosteroideak (AK-CI) eta flutikasona 500 mcg/salmeterol 50 mcg erabiltzen ditu, egunean bi aldiz arnasten dena.
</topic>
<topic number="24">
Bere medikuarengana jo duen 55 urteko gizonezkoa da pazientea, eta azken 9 hilabeteetan behe gernu-traktuaren  sintomak izan ditu: maiz urinatzea, premia, gernu-zorrotada ahula, hustuketa osatu gabea eta fluxu intermitentea. Ondorengo ebaluazioak hauxe erakutsi zuen:
IPSS puntuazioa: 15
Mikzio osteko hondakinak: 70 ml
Prostata-bolumena (zuzeneko ekografia): 60 ml
Prostatako antigeno espezifikoa (PSA): 3,2 ng/ml
Gehienezko fluxua: 10 ml/s, gernu-bolumena 130 ml-koa denean
Gainerakoan, osasuntsu dago eta egunean 1.000 unitate D bitamina baino ez ditu hartzen. Duela gutxiko odol-biokimika (duela 3 egun) normala izan zen:
hb: 13.5 g/dL
Leukozitoak: 135000 /mm3
Plaketak: 350000 /ml
TP: 11 segundo
TPT: 35 segundo
INR: 0.9
Kreatinina: 0,5 mg/dl
BUN: 10 mg/dL
Urianalisia:
Kolorea: horia
Itxura: uherra
pH-5.3
Grabitate espezifikoa: 1.010
glk
Nitritoa: negatiboa
Zetona: bat ere ez
leukozitoko esterasa negatibo
Hematiak: negatiboa
Leukozitoak: 2 leukozito/gehikuntza handiko eremua
UROKULTIBOA: negatiboa
</topic>
<topic number="25">
Pazientea eskuineko bularrean anomalia bat agerian utzi zuen baheketa-ekografia bat egin zuen 42 urteko emakume postmenopausikoa da. Ez zuen masa nabaririk bularreko azterketan. Orratz lodiko biopsia bat egin zen, bularreko 1,8 cm-ko kartzinoma duktal infiltratzailea agerian utziz goiko ezkerreko koadrantean. Tumoreektomia bat egin zen eta marjina kirurgikoak garbi zeuden. Tumorea HER2 positiboa eta estrogeno-hartzailea/progesterona-hartzaile negatiboa zen. Laginketa axilarrak 12 laginketetatik 1 gongoil linfatiko positiboa erakutsi zuen. Toraxaren erradiografiak ez zuen aurkikuntza nabarmenik erakutsi. Egunero "emakume osasuntsuen" multivitaminak hartzen ditu eta ez du beste botikarik hartzen. Maiz erretzen du eta noizbehinka alkohola edaten du. Bikote bakarra du eta 3 haurdunaldi eta jaiotza bizien aurrekariak ditu. Bere hiru seme-alabei titia eman die.
</topic>
<topic number="26">
45 urteko emakume bat 4 egun inguruko sabeleko minaren ondoren larrialdietako zerbitzura deribatu zuten, goragalea eta 2 oka eginda. Mina epigastrio-eskualdean dago, eta goiko eskuineko koadrantera irradiatzen da. Oinazeak okerrera egiten du elikagai koipetsuak jan ondoren. Pazienteak bi aldiz izan zuen antzeko mina azken urtean. Bere historia medikoan, hiperkolesterolemia eta bi zesarea nabarmentzen dira. 2 seme-alaba ditu eta menopausikoa da. Ez du erretzen, ez alkohola edaten eta ez du legez kanpoko drogarik kontsumitzen. Sukar arina du. Bere presio arteriala 150/85 da, bihotz-maiztasuna 115, arnas maiztasuna 15, T 38,2, SpO2% inguruneko airean. Haztatzean, mina izaten du epigastrikoaren haztapenean eta eskuineko goiko koadrantean, erreboterik gabe. Hesteetako zaratak normalak dira. Laborategiko analisia nabarmentzekoa da VSG altua eta leukozitosia, ezkerretara desbideratuta. Ekografiak behazun-kalkulu batzuk eta behazun-buztina erakutsi zituen. behazun-kalkulurik handiena 0,7 cm-koa da. Kirurgia-kontsultak hautazko kolezistektomia bat gomendatzen du.
</topic>
<topic number="27">
53 urteko gizonezko batek C Hepatitisaren Birus (CHB-VHC) infekzio kronikoa izan du azken 2 urteetan. Bere historia medikoa 20 urterekin iztaiko hernia kirurgia batengatik baino ez da esanguratsua. IFNren (100 mg/aste) eta RBVaren (400 mg/egun) terapia konbinatua jasotzen du duela 9 hilabetetik. Birusen aurkako botika zuzenak gehitu zitzaizkion tratamenduari duela 6 hilabete. Bere historia medikoak CHB-VHCren ARN proba positiboak erakusten ditu, baita anti-CHB-VHC antigorputzentzako immunosaiakuntza entzimatiko positiboa ere. Duela gutxiko biopsia negatiboa izan zen kartzinoma hepatozelularrerako, eta hepatitis biriko kronikoarekin bateragarria zen hantura kronikoagatik baino ez zen nabarmena izan. Ez dago gibeleko gaixotasun alkoholikoaren ebidentziarik, hestegorriko barizeek, hemokromatosiak, hepatitis autoimmuneak edo gaixotasun hepatiko metabolikoak odoljarioa. Alerta-gizon bat da, distres zorrotzik gabea. Presio arteriala: 130/75, bihotz-maiztasuna: 90/min eta IMC: 27. Bere sabela biguna da, aszitisik eta minik gabe. Beheko gorputz-adarrak normalak dira edemarik gabe.
</topic>
<topic number="28">
Pazientea 60 urteko gizon espainiar bat da, gutxi gorabehera egun bat lehenago disnea izan zuena. Sintomak modu akutuan hasi ziren eta pixkanaka okerrera egin zuten. Duela bi urtetik ezaguna den EPOC-a aurkezten du. Espirometriak FEV1/FVC post-bronkodilatatzailea erakutsi zuen, aurreikusitako balioen % 60koa. Egunean 20 zigarro erretzen ditu. Bere aurrekari medikuen artean, HBPren presentzia nabarmentzen da, egoera horretan Flomax-ek (tamsulosina) erabiltzen duelarik. Bere familia-historian, hipertentsioa duen anaia nabarmentzen da. Bere medikazioak Duo-Neb (salbutamola eta ipratropioa) barne hartzen ditu, 4 orduz behin arnastuta, beharrezkoa denaren arabera, egunero 1000 D3 bitamina unitate eta Flomax HBPrako. Gizon gizena da, modu arinean gaixoa, baina orientatua eta kontzientea. Bere bizi-konstanteak honako hauek dira:
PA: 135/80
fR: 25 lpm
FC: 75 lpm
GMI: 40
Oxigenoaren asetasuna: % 90
</topic>
<topic number="29">
Pazienteak 24 urte ditu eta 11 urtez 1 motako diabetesa izan du. Hipergluzemiarekin eta zetoazidosi diabetiko posible batengatik kezkatuta agertzen da larrialdi-gelan, 3 egunez intsulina hartu gabe egon ondoren. Pazienteak jakinarazi du gaur egun etxerik gabe dagoela eta intsulina, xiringak, glukometroa eta glukosa-probetarako hornidura galdu dituela. Pazienteak dio 1 motako diabetesa diagnostikatzeko unean ospitaleratu zutela glukosa > 1000 mg / dL balioarekin. Une horretan, poliuria, polidipsia eta polifagia zituen. Diagnostikoa egin zenetik intsulinarekin tratamenduan egon dela jakinarazi du, eta inoiz ez zaiola errezetatu diabetesa maneiatzeko ahozko agenterik. Duela gutxi, 55 glargina intsulina erabili ditu egunean behin eta aspart intsulina mugikorra/dosi aldakorra 3 aldiz egunean. Gaixoak aurretik zetoazidosi diabetikoa izan du, eta ospitaleratu egin dute. Hipergluzemia-gertakari honekin, ez du goragalerik, okadarik edo sabeleko eragozpenik, eta ondo dago. Laborategiko analisiek erakutsi zuten:
A1c: %11,3
Kreatinina: 0,9 mg/dL TFGe>60 mL/min-rekin
Aspartato aminotransferasa (AST): 17 U/L
Alanina aminotransferasa (ALT): 14 U/L
Beta-hidroxibutiratoa: 0.1 mmol/L
Bikarbonatoa: 25 mEq/L
Gap anioia: 14 mEq/L
</topic>
<topic number="30">
Pazientea, 33 urteko emakumea, nekeaz, pisua handitzeaz eta hilekoen artean ohiz kanpoko zikinkeriaz kexatzen zen. Ez zen hirtsutismorik edo titiburuko jariatzerik detektatu. Bere GMI-IMC 34koa zen. Laborategiko emaitzen artean nabarmentzekoak dira TSH maila altua (13 mU/L) eta T4 maila aske baxua (0,2 ng/dl). Bere anti-TPO mailak oso altuak ziren (120 UI/ml). Hashimotoren tiroiditisa diagnostikatu zioten. Izebak, anaiak eta amak gaixotasun bera dute. Egunean 250 mcg lebotiroxina hasi ondoren, sintomak nabarmen hobetu ziren eta epeak normalak dira. Gehiegizko pisua izaten jarraitzen du 31ko GMI-IMC batekin. Tiroide-profil berrienak emaitza guztiak maila normalaren barruan zeudela erakutsi zuen, TPOren aurkakoa izan ezik:
TSH: 2,35 mU/L
T4 librea: 2,7 ng/dl
Anti-TPO: 75 UI/ml
</topic>
<topic number="31">
Pazientea klinikara ohiko zitologia zerbikal bat egitera joan zen 37 urteko emakume bat da. Probak umetoki-lepoko minbizia erakutsi zuen 1B estadioan. Pazienteak positibo eman zuen GPB 16rentzat. Hiru bikote sexual eta lau seme-alaba ditu. Tronpa-lotura bat jasan zuen. 30 pakete erretzen ditu urtean eta alkohola edaten du maiz. Gainerakoan, osasuntsu dago. Histerektomia erradikala eskaini zioten.
</topic>
<topic number="32">
17 urteko mutil gazte bat botaka egiteaz, odolik gabeko beherakoaz, sabeleko minaz, sukarraz, hotzikaraz eta gosea galtzeaz kexatu da azken 3 egunetan. Entsalada bat jan zuen jatetxe batean beherakoa baino lehen. Azterketa fisikoan zurbiltasuna, ikterizia eta sabelaldeko min lausoa nabarmendu zituen. Laborategiko emaitzak honako hauek izan ziren:
Hemoglobina: 9,7 g/dL
Plaketak: 110.000/mm3
Kreatinina: 3,6 mg/dL
Odoleko nitrogeno ureikoa (BUN): 73 mg/dL
Bilirrubina zuzena: 2,4 mg/dL
Laktato deshidrogenasa (LDH): 881 UI/L (normala: 110-265 UI/L)
Odol periferikoko frotisak eskistozito eta zelula kopuru moderatua erakutsi zuen kaskoan. Shigaren (STEC) stx1/stx2 antzeko toxina ekoizten duten E. coli bakterioak aurkitu ziren gorozkietan. Ez du azpiko beste gaixotasunik eta ez du botikarik hartzen.
</topic>
<topic number="33">
42 urteko emakume osasuntsu bat joan zen klinikara gripearen aurkako txertoa hartzera urriaren hasieran. Errehabilitazio zentro batean lan egiten du eta ez du azpiko gaixotasunik. Aurten txertoa hartzen duen lehen aldia da. 5 urte daramatza ezkonduta eta hesi-metodo antisorgailuak erabiltzen ditu. Hilekoaren zikloa irregularra da. Ez du erretzen. Ez du botikarik hartzen. Egunean 30 minutuz egiten du ariketa, astean gutxienez 5 egunetan. Ez du elikagai edo sendagaiekiko alergia-aurrekaririk. Bere historia kirurgikoan amigdalektomia bat dago eta, gainerakoan, osasuntsu dago.
</topic>
<topic number="34">
Pazientea 47 urteko emakume asiarra da, eta tristura-sentimendu iraunkorrez kexatzen da. Gozatu ohi zituen jardueretan interesa galdu zuen. Adierazi du bere aldartea depresiboa izan dela azken 3 asteetan. Gosea ere galdu zuen, eta horrek 5 kg inguruko pisua galtzea eragin zuen. Ia egunero kexu da energia faltaz eta ezertarako balio ez duen sentimenduez. Ez du drogarik hartzen eta ez du erretzen. Ezta alkoholik edan ere. Egunero egiten zuen ariketa gutxienez 30 minutuz, baina ez dauka energia nahikorik azken 3 asteetan aritzeko. Duela gutxi digestio-arazo batzuk ere izan ditu. Ezkonduta dago eta 4 seme-alaba ditu. Menopausian dago. Bere senarrari koloneko minbizia diagnostikatu zioten eta kimioterapia hasten ari da. Ez dago ezer azpimarragarria bere iraganeko medikuntza-historian eta botika bezala D3 bitamina hartzen du eguneko 1000 unitate. Familiako aurrekariak negatiboak dira edozein arazo psikologikorentzat. Bere HAM-D puntuazioa 20 da.
</topic>
<topic number="35">
Pazienteak 15 urte ditu, eta aldebiko buruko min errepikaria du. Erasoak astean bitan edo gehiagotan gertatzen dira, eta gertaera bakoitzak egunerdi edo egun osoa irauten du. Mina taupakaria eta bizia da, eta horrek zaildu egiten du bere ohiko jarduera fisikoa egitea. Erasoak goragaleekin eta fotofobiarekin lotzen dira. Duela gutxi, hilerokotik gertu eraso gehiago dituela ohartu da. Migraina diagnostikatu zioten eta tratamenduan dago.
Bigarren hezkuntza ikasi eta gurasoekin bizi da. Irakurzalea da eta bere denbora librea liburutegi publiko batean pasatzen du bere etxetik gertu. Ipuinak idaztea ere interesatzen zaio, eta hainbat ipuin ditu ingelesez. Gutxitan egiten du ariketa. Bere GMI-IMCa 21ekoa da eta bere presio arteriala 100/60koa. Ez du ezer azpimarragarririk bere azterketa fisikoan.
</topic>
<topic number="36">
Pazientea klinikara pisu-arazoengatik joan zen 32 urteko emakume obesoa da. 165 cm neurtzen du eta 113 kg pisatzen ditu. Loaren apnea, obulutegi polikistikoaren sindromea eta bere irudiarekin asegabetasuna ditu. Bigarren hezkuntzako irakaslea da eta 5 urte daramatza ezkonduta. Ez du metodo antisorgailurik erabili azken 4 hilabeteetan, eta ez du haurdunaldirik izan aurretik. Ez du erretzen eta ez du drogarik kontsumitzen. Dietak probatzea eta pisua jaisteko ariketa egitea gustatzen zaio. Lau pauso karratuen proba (FSST) 14 segundotan osatu zuen. Bere presio arteriala 130/80 da, bere maiztasun kardiakoa minutuko 195 taupadakoa da eta bere IMCa 41,54koa da. Laborategiko analisiak hauek dira:
Gluzemia baraurik: 98 mg/dl
TG: 150 mg/dL
kolesterola: 180 mg/dl
LDL: 90 mg/dL
HDL: 35 mg/dL
Bihotz-ebaluazioa normala da. Bere artikulazioak eta mugimendu-maila normalaren barruan daude.
</topic>
<topic number="37">
Pazientea 20 urteko emakume kaukasiar bat da, eta klinikara aurkezten da, alde bakarreko ikusmen-galerarekin eta aurpegiko ahultasunarekin, disartriarekin eta egun bateko iraupena duen zurruntasunarekin. Bere medikua bisitatu zuen eta garuneko erresonantzia magnetiko bat egin zioten, entzefaloko enborrean plaka bakarra erakutsi zuena. Hilabete batzuk igaro ondoren, ahultasuna izan zuen beheko gorputz-adarretan, eta horrek oreka-arazoak eragin zituen. Bigarren erresonantzia magnetikoak beste lesio bat agertu zuen ezkerreko garun-hemisferioan. Esklerosi Anizkoitzaren Erremitente Errepikaria (EAEE-EMRR) bigarren erresonantzia magnetikoaren ondoren berresten da. Bere iraganeko historia kirurgikoa esanguratsua da, duela bi urte zesarea bat egin zioten eta seme bat du. Dibortziatuta dago eta gaur egun ez du inolako sexu-harremanik. Egunean 10 zigarro erretzen ditu eta noizean behin alkohola edaten du. Argitaletxe batean lan egiten du editore gisa, eta pozik dago etxetik lan egiten jarraitu ahal izan duelako denbora gehienean. EAEE-EMRRrentzat tratamendupean dago duela 7 hilabetetik.
</topic>
<topic number="38">
Pazientea II klaseko miastenia gravis-a duen 35 urteko emakumea da. Diplopia, nekea eta ahulezia ditu, batez ere goiko gorputz-adarrei eragiten dietenak. Emaitza positiboa lortu zuen anti-AChR antigorputzen proban eta zuntz bakarreko elektromiografian (ZB-EMG-EMG-FU). Piridostigmina 60 mg egunean hiru aldiz hartzen du. Hala ere, bere lana egitea oztopatzen duten sintoma batzuk ditu oraindik. Ikerketa koordinatzailea da eta hiru seme-alaba ditu. 70 urteko aitak hipertentsioa du. Ez du legez kanpoko drogarik erretzen eta ez du kontsumitzen. Alkohola noizbehinka edaten du gizarte-ekitaldietan. Azterketa fisikoak eta laborategiko analisiak ez zuten beste anomaliarik erakutsi.
PA: 110/75
hb: 11 g/dL
Leukozitoak: 8000 /mm3
Plt: 300000 /ml
Kreatinina: 0,5 mg/dl
BUN: 10 mg/dL
Beta hCG: negatiboa haurdunaldirako
</topic>
<topic number="39">
3 egun dituen Asiako bularreko haur batek orain dela egun bat hasi zitzaion ikterizia du. 38 aste eta 3 eguneko haurdunaldian jaio zen, konplikaziorik gabeko haurdunaldi baten ondoren. Ez du intereseko familia-aurrekaririk. Haurtxoak amagandiko edoskitzea jasotzen du.
Besape-tenperatura: 36,3 C, bihotz-maiztasuna: 154 taupada/min, arnas maiztasuna: 37 arnasketa/min eta presio arteriala: 65/33 mmHg. 3,2 kg pisatzen ditu, 53 cm neurtzen ditu eta 36 cm-ko perimetro zefalikoa du. Esklerotika horia eta ikterizia ditu. Bihotz-auskultazioan eta biriketan ez da murmuriorik edo bestelako anomaliarik antzematen. Gibelaren eta barearen haztapena normala da. Laborategiko emaitzak hauek dira:
Bilirrubina, guztira: 21,02 mg/dL
Bilirrubina zuzena: 2,04 mg/dL
AST: 37 U/L
ALT: 20 U/L
GGT: 745 U/L
Fosfatasa alkalinoa: 531 U/L
Kreatinina: 0,3 mg/dL
Urea: 29 mg/dL
Na: 147 mEq/L
K: 4,5 mEq/L
PCR: 3 mg/L
Hemograma osoa muga normalen barruan.
Fototerapia behar dezakeen jaioberrien konplikaziorik gabeko ikterizia diagnostikatzen zaio.
</topic>
<topic number="40">
Pazientea 60 urteko gizon bat da, ohiko buruko mina, hezur-mina eta orain dela 6 urte hasi zen murtxikatzeko zailtasuna okerrera egiten ari dela kexatzen dena. Azterketak haginen (molareak) inguruan aldebiko hanturak erakusten ditu. Hanturak handitu egin dira azken azterketa egin zenetik. Buruan eta aurpegian hainbat lesio estraoral detektatzen dira. Hanturak ez dira mingarriak eta azpiko hezurrari itsatsita daude. Ebaluazio berri batek substantzia erradioaktiboaren atzematea areagotzen dela erakusten du, baita gernu piridinolinaren igoera ere. Bere fosfatasa alkalino serikoa 300 UI/L-koa da (hein normala 44 eta 147 UI/L artekoa da). Familiako aurrekariak amaren hipertentsioagatik baino ez dira esanguratsuak, eta aitaren kasuan, berriz, 2 motako DMa. Paget-en hezur-gaixotasunaren diagnostikoa berretsi zen eta bifosfonato bat abiaraziko zaio lehen lerroko terapia gisa.
</topic>
<topic number="41">
57 urteko nekazari bati duela urtebete diagnostikatu zioten Parkinson gaixotasuna. Mugimenduen moteltasuna eta dardara sentitzen du. Bere aurrekari medikoak hipertentsioa eta hiperkolesterolemia dira. Emaztearekin bizi da eta hiru seme-alaba ditu. Diagnostikoa egin aurretik, baserriko animaliak ereiten eta zaintzen zituen. Pazientea dardara eta mugimendu motelengatik kexatzen da. Ate batetik sartzeko zailtasunak zituen, paralizatuta geratzen baitzen eta horretarako laguntza behar baitzuen. Bere letra gero eta txikiagoa da. Levodopa eta trihexifenidiloa hartzen ditu. Esan zuen bere botikek dardara eta mugimendu motelekin laguntzen diotela. Hala ere, oraindik zailtasunak ditu zurruntasunarekin eta moteltasuna du mugimenduak hasteko garaian. Gizon erne eta kooperatiboa da, eta ez du dementzia zantzurik. Ez du legez kanpoko drogarik erretzen eta ez du kontsumitzen.
</topic>
<topic number="42">
19 urteko emakume hispaniarra, haurdunaldi eta erditze batekin, 32+ 6 asteko haurdunaldiarekin, obstetrizia klinikan aurkeztu zen errutinaren jarraipena egiteko, buruko min arina eta hanken hanpadura zituela kexatuz. Ebaluazio primarioak 146/99 presio arteriala eta 3+ proteina zituen gernu tira erreaktiboa erakutsi zituen. Bere presio arteriala eta urianalisia normalak izan ziren aurreko bisitan. Ordu batzuk geroago, errepikapen-presio arteriala 150/100 mmHg-koa da. Laborategiko ikerketek hematokrito, plaketen zenbaketa eta gibeleko transaminasa maila normala erakutsi zituzten. Nekeaz kexatzen da, baina ez du ez sukarrik ez hotzikararik. Ikusmenean aldaketarik gabeko buruko minak ere baditu. Ez zen ikusi arnasa hartzeko zailtasunik ezta eztula, toraxeko mina, ortopnea, palpitazio eta larruazaleko erupziorik ere. Azterketa fisikoa negatiboa izan zen sabeleko minerako, hesteetako ohituretan, goragaleetan, gorakoetan, disurian, maiztasunean eta baita hematurian edo gernu apardunetan ere. Hanken hanpadura ikusi zen, artralgiarik eta bizkarreko minik gabe. Ez du aurrekari mediko espezifikorik, eta jaio-aurreko bitaminak baino ez ditu hartzen. Familiako aurrekariak positiboak dira 2 motako diabeteserako eta hipertentsiorako. Alkohola edaten du sozialki, eta ez du erretzen edo drogarik kontsumitzen. Azken bi urteetan bikote bakarra izan du eta ez du metodo antisorgailurik erabili duela bi urtetik. Bere IMCa 24koa zen lehen bisitan, sei asteko haurdunaldia zuenean. Pisua normaltasunez handitzen ari da haurdunaldian.
</topic>
<topic number="43">
Pazientea xurgatze-pneumoniagatik zain barneko antibiotikoen bigarren ziklo baten aurrekariak dituen iktus-unitatean ospitaleratua izan den 60 urteko emakume bat da. Sukarra du eta sabeleko eta beherako mina adierazten du (zortzi deposizio hiru ordutan, gorotz likido eta berdexka ugarirekin bakoitzean). Pazientearen abdomenak mina du haztatzean eta distentsioan, eta hesteetako zarata hiperaktiboak ditu. Sukarra (38,4 C), takikardia (113 taupada minutuko) eta hipotentsioa (80/40 mmHg) ditu. Gorozki-laginek positibo eman behar izan dute Clostridium difficile toxinarentzat.
</topic>
<topic number="44">
Pazientea bizkarreko mina eta eskoliosia dituen 14 urteko gaztea da. Ez du beste gaitz medikorik. Lehen ohiko jarduerak egin zitzakeen, hala nola saskibaloia eta futbola; hala ere, duela gutxi zailtasunak izan ditu jarduera horiek egiteko. Mina hankan eta bizkarrean kokatzen da, eta jarduera fisikoarekin larriagotzen da. Nahiago du etzanda egon denbora gehienean. Ez dago pozik bere gorputz keinuekin eta kexu da sorbalden orekan desoreka dagoelako eta burua eskuinera desbideratzen duelako. Pazientea ondo jantzitako eta elikatutako nerabea da. Pazientea zelula faltziformeen gaixotasunean aurrekari ezagunak dituen klinikara hezur-min larriarekin joan den 34 urteko gizon afroamerikarra da. Pazienteak min handia zuen bizkarraren behealdean, eta bi izterretara irradiatzen zen, 10etik 9ko puntuazioarekin. Pazienteak aurrekari positiboak izan ditu haurtzarotik zelula faltziformeen krisian. Azken bi asteetan ere sintoma berberak izan zituen, oxikodonarekin tratatua, eta hori ez zen onuragarria izan bere minarentzat. Bere medikuak larrialdietako departamentura bidali zuen zain barneko min modulatzaileak jasotzeko. Pazientea presio arterial normalaren barruan dago. Ez zen esplenomegaliarik detektatu azterketa fisikoan. Ez du sendagaiekiko alergiaren aurrekari positiborik. Ez du erreko ezta zilegi ez den drogarik kontsumituko. Laborategiko azterketa honako hau da:
hb: 8 g/dL
Leukozitoak: 10000/mm3
Plt: 300000 /ml
bCM: 106 fL
Hemoglobinaren elektroforesia: %91 HbS %6 HbF %3 HbA2
AST: 22 U/L
ALT: 43 U/L
FAL: 53 U/L
Ferritina: 1200 ng/ml
eta kooperatiboa. Ezkerreko sorbalda eskuinekoa baino zertxobait altuagoa dago. Kurbatura eskoliotikoa 45 gradutan neurtzen da. Pazientea eskoliosi-kirurgiarako hautagaia da, potentzial ebokatu motorrean (PEM) aldizkako monitorizazioaren arabera.
</topic>
<topic number="45">
Pazientea zelula faltziformeen gaixotasunean aurrekari ezagunak dituen klinikara hezur-min larriarekin joan den 34 urteko gizon afroamerikarra da. Pazienteak min handia zuen bizkarraren behealdean, eta bi izterretara irradiatzen zen, 10etik 9ko puntuazioarekin. Pazienteak aurrekari positiboak izan ditu haurtzarotik zelula faltziformeen krisiak sufritu dituelarik. Azken bi asteetan ere sintoma berberak izan zituen, oxikodonarekin tratatua, eta hori ez zen onuragarria izan bere minarentzat. Bere medikuak larrialdietako departamentura bidali zuen zain barneko min modulatzaileak jasotzeko. Pazientea presio arterial normalaren barruan dago. Ez zen esplenomegaliarik detektatu azterketa fisikoan. Ez du sendagaiekiko alergiaren aurrekari positiborik. Ez du erreko ezta zilegi ez den drogarik kontsumituko. Laborategiko azterketa honako hau da:
hb: 8 g/dL
Leukozitoak: 10000/mm3
Plt: 300000 /ml
bCM: 106 fL
Hemoglobinaren elektroforesia: %91 HbS %6 HbF %3 HbA2
AST: 22 U/L
ALT: 43 U/L
FAL: 53 U/L
Ferritina: 1200 ng/ml
</topic>
<topic number="46">
A pazientea 10 eguneko eztula, gaueko izerdi ugaria eta gosea galdu ondoren ospitaleratu izan zen 30 urteko gizon bat da. Duela hilabete bat Indiara bidaiatu zuen eta ez zuen tuberkulosiaren aurkako txertaketa-aurrekari positiborik. Aurretik gizon osasuntsua da, goi-teknologiako enpresa batean ingeniari gisa lan egiten duena. Ez du erretzen eta ez du legez kanpoko drogarik kontsumitzen. Sukarra zuen (38 C), bihotzeko maiztasuna 115 lpm-koa, arnas maiztasuna 22koa, PA 125/75 mmHg-koa eta O2-aren asetasuna % 97koa. Toraxaren erradiografiak infiltratu bat erakutsi zuen ezkerreko birikaren erdialdean, 1,8 cm-ko diametroa eta kabitazio-zeinuak zituena. Apar-frotisak Mycobacterium tuberkulosiarentzako apar-hazkuntza positiboa erakutsi zuen, tuberkulosiaren aurkako lehen lerroko botikekiko sentikorra dena (isoniazida, estreptomizina, errifanpina eta etambutola). Laborategiko azterketa ondorengoa da:
hb: 13 g/dL
Leukozitoak: 14000/mm3
Plt: 300000 /ml
AST: 13 U/L
ALT: 15U/L
FAL: 53 U/L
Bilirrubina guztira: 0,6 mg/dl
Na: 137 mEq/l
k: 4 mEq/l
Kreatinina: 0,5 mg/dl
BUN: 10 mg/dL
GSV: 120 mm/h
</topic>
<topic number="47">
62 urteko gizon afroamerikar batek eskuineko begian ikusmen-orban ilunarekin, aurpegia gogortzearekin, aurpegia erortzearekin eta hitz egiteko zailtasunarekin lotura duen ahultasuna izan zuen goiko eta beheko ezkerreko gorputz-adarretan. Disnea, buruko mina, palpitazioak, toraxeko mina, sukarra, zorabioak, hesteetako edo gernuko inkontinentzia edo konortea galtzea ukatu zituen. Bere aurrekari medikoetan hipertentsioa, hiperlipidemia eta hipotiroidismoa nabarmentzen ziren. Egunean zigarro pakete 1 erretzen du duela 40 urtetik eta astean 5-6 garagardo kontsumitzen ditu. Ez du bere familiaren historia ezagutzen. Lebotiroxina, atorbastatina eta HTCZ erabiltzen ari da. Bere bizi-zeinuak egonkorrak ziren lehen mailako ebaluazioan. Azterketa fisikoan, ezkerreko aldeko aurpegi-erorketa, disartria eta hemiplegia ikusi ziren. Osasun Institutuetako Istripu Zerebrobaskularren Eskala Nazionalean (NIHSS) lortutako puntuazioa 7 gisa kalkulatu zen. Buruaren eta lepoaren hasierako OT-TC bidezko angiografiak ez zuen agerian utzi garezur barneko aurkikuntza akuturik. Zain barneko plasminogeno errekonbinatzailearen (t-PA) ehun-aktibatzailea eta dosi altuko estatinen bidezko terapia eman ziren. Pazientea zainketa intentsiboetako unitatean sartu zuten, 24 orduz monitorizatzeko. Buruan egindako erresonantzia magnetikoak eskuineko peribentrikularrean substantzia zuriaren eta atzeko aldeko gongoil basalen 1,7 cm-ko infartu akutua erakutsi zuen.
</topic>
<topic number="48">
Fernandez futbolari profesionala da, 41 urteko gizonezkoa. Klinikara heldu zen oinean mina zuela. Azterketa fisikoak ezkatatze lokalizatua eta eskuin oineko hirugarren eta laugarren behatzen arteko beratzea agerian utzi zituen. Inflamatu egin zen eta min ematen hasi zen, pitzadura arinekin. Oinaren atzekaldea eta planta ez zeuden kaltetuta. Ez dago ez zornerik ez urratzerik kaltetutako eremuan. Ez zuen lesioari buruzko ukendu topikorik erabili eta ez du DM bezalako azpiko gaixotasunen aurrekari positiborik. Egunean 15 zigarro erretzen ditu eta egunean garagardo bat edaten du. Familiako aurrekariak positiboak dira amaren hiperlipidemiarentzat eta aitaren miokardioko infartuarentzat. Hainbat bikoterekin harremana du eta sexu-harremanetan kondoia erabiltzen du. Azterketa fisikoa eta laborategiko testak normalak izan ziren. Oinaren tia-infekzioa baieztatu zen, prestaketa hezea zuen KOH erabiliz egindako mikroskopio-proba batean onddoen hifa zatikatuak ikusi zirenean.
</topic>
<topic number="49">
12 urteko neskato bat bere amarekin joan zen klinikara, garaiera txikiaz, pubertaroan atzerapenaz eta garapenean atzerapenaz kexatuz. Kariotipo-azterketak 45X erakutsi zuen eta Turner-en sindromearen diagnostikoa berretsi zuen. 6 hilabete daramatza GHrekin tratamenduan, terapia estrogenikorik gabe, menarkia saihesteko eta altuera ideala lortzeko. Azterketa fisikoan ikusten da neska obesoa dela eta atzerapen mentala duela. Bularreko botoia 1 etapan zegoen, pubisean eta besapean ile lodirik gabe. Laborategiko azken ikerketan, TSH 3 zen, eta barautako oinarrizko gluzemia 75 zen.
</topic>
<topic number="50">
5 hilabeteko haur bat kirurgia pediatrikoko klinikara eraman zuten, eskuineko aldeko eskroto hutsaren kexarekin. Haurtxoa ama osasuntsu baten erditze baginal normalarekin jaio zen lehen semea da, 38 asteren buruan. Amak haurdunaldi normala izan zuen konplikaziorik gabe. Haurtxoak 3200 gr pisatu zituen eta 50 cm neurtu zituen. Bularra ematen ari da eta orain 6,5 kg pisatzen ditu eta 62 cm neurtzen ditu. Ebaluazio fisikoaren arabera, garapenean ez da atzerapenik agertzen. Ezkerreko barrabil-eskrotoan ageriko barrabil bat eta eskuineko eskrotoan nabaritu ezin den beste barrabil bat dauzka. Zakila forma eta tamaina normalekoa da eta ez dago erdainduta. Laparoskopia diagnostikoak sabelaldetik jaitsi gabeko barrabil bat erakutsi zuen.
</topic>
<topic number="51">
Pazientea haurdun (G1 P1) dagoen 25 urteko emakume bat da, adin gestazionala 24 aste eta 3 egunekoa, eta sukarra eta hotzikarak izan zituen bat-batean, goragalea izan zuen eta botaka egin zuen. Disuriataz, larrialdiataz eta maiztasunas ere kexatzen da. Alboan min handia duela ere esaten du. Bere bizi-zeinuak hauek dira: T  39,7oC, FC  117, R  20 eta PA  113/74 mm Hg. Azterketa fisikoak mina adierazten du bi angelu kostu-ornoen haztapenean. Ez du gernu-infekzio errepikarien aurrekaririk haurdunaldiaren aurretik, ezta azpiko beste gaixotasunik ere. Gernu-hazkuntzak bakterio-zelula gramnegatiboak erakutsi zituen, bazilo, leukozito eta leukozito-zilindro gisa. Hemokultiboa negatiboa da. Hemograma oso batek Hb 12,9 g/dl, Hct % 39, VCM 76 fl eta leukozitoen zenbaketa 14 120 mikralitroko erakusten ditu.
</topic>
<topic number="52">
34 urteko gizon bat klinikara joan da, atzotik zorabio eta beherako biziagatik kexatuz. Duela egun batzuk nazioarteko bidaia batetik itzuli da eta hilabete batez Sudanen kanpamendu batean bizi izan da. Sabel-mina garatu zuen, eta ondoren hantura eta goragalea, baita gorozki bigunak ere. Denbora gutxian usainik gabeko beherako urtsu ugari izan ditu. Gorozkiak urtsuak eta zuriak dira, baina pazienteak ez du sukarrik. Odol-presioa 95/62 da etzanda eta 75/40era jaisten da zutik. Azalaren turgortasuna gutxitu zaio. Bihotz-maiztasuna 110 da eta gaixo itxura dauka mukosa lehorrarekin. Gorozki freskoen lagin baten eremu iluneko mikroskopian V. cholerae ikusi zen. Laborategiko azterketaren emaitzak honakoak dira:
Sodioa 137 mek/L
Potasioa 2 meq/L
94mek/L kloruro
CO2 15 mek/L
Leukozito fekalak ez dira ikusten
Gorozkietan ezkutatutako odola Negatiboa
</topic>
<topic number="53">
Pazientea Jordaniako 34 urteko emakume bat da, eta klinikara joan da hezurretan eta artikulazioetan min orokorrak eta ez espezifikoak dituelako. Ezkonduta dago eta 3 seme-alaba ditu. Medikuaren eta sendagai-kontsumoaren historiak ez du ezer nabarmenik. IMC 23 da, PA: 120/75, FC: 75/min. Laborategiko estudioa nabarmentzekoa da Vit D: 14ng/ml eta, gainerakoan, osasungarria. (Ca: 9,2 mg/dl, Fosforoa: 3,2 mg/dl, PTH: 28 pg/ml)
</topic>
<topic number="54">
57 urteko gizon bat klinikan ingresatu zuten, 4 hilabetez iraupen luzeko pisu-galera eta eztul lehorra zirela eta. Bularreko tomografia konputarizatuak infiltratu bilateral anitz erakutsi zituen goiko lobuluetan, baita bronkio-hormak lodituta ere. Bere historia klinikoan MPO-ANCA seriko positiboa dokumentatuta dago. Transbronkioko biopsiak granuloma nekrotikoak erakutsi zituen, zelula erraldoi multinukleatuak zituztenak, eta Wegener granulomatosia diagnostikatu zioten. Duela 4 hilabetik kortikoideekin eta ziklofosfamidarekin tratamenduan dago. Birmingham-eko baskulitisaren aktibitate puntuazioa (BBAP-BVAS) 4tik gorakoa izan da gaixotasunaren hasieratik. Bere azken azterketa fisikoa eta laborategiko azterketa atzo egin ziren eta emaitza hauek eman zituzten:
Gizon osasuntsua, ondo elikatua, ikterorik gabea, kooperatiboa eta esna.
Pisua: 73 kg
Altuera: 177
Presio arteriala: 120/80
FC: 90/minute
fR: 22/minute
hb: 13 g/dL
LEU: 8000/mm3 (Neutrofiloak: 2700/mm3)
Plt: 300000 /ml
AST: 40 U/L
ALT: 56 U/L
FAL: 147 U/L
Bilirrubina guztira: 1,2 mg/dl
GSV: 120 mm/h
MPO-ANCA: 153 EB
</topic>
<topic number="55">
22 urteko gizon kaukasiar bat joan zen Klinikara, urte bete lehenagotik dardara-aurrekariak zituela. Dardara eskuineko eskuan izan zen lehenik, zerbaiti eusten zion bitartean. Gero, dardara jarraia egin zen, eta bi esku eta hanketara hedatu zen, baita atsedenean ere. Azterketa oftalmologikoan Kayser-Fleischerren eraztuna detektatu zen. Azterketa fisikoak agerian utzi zituen ikterizia, hepatoesplenomegalia eta goiko gorputz-adarren hipotonia. Irribarre etengabea zuen aurpegian, baina portaera oldarkorra du gurasoen azalpenen arabera. Laborategi-azterketa esanguratsua izan zen zeruloplasmina seriko baxua (0,05 g/l) eta kobre-iraizpen handia gernuan 24 ordu barruan (120 g/24 h). Wilson-en gaixotasuna baieztatu zen gibelean kobrezko kontzentrazio altua aurkitu zutelako (305 g/g gibelaren pisu lehorrean).
</topic>
<topic number="56">
Pazientea 41 urteko gizonezkoa da, akromegalia kasu ezaguna, eta duela 4 hilabete ebakuntza transesfenoidala egin zioten. Klinikara etorri da erauzketa primarioaren ondorengo jarraipeneko laborategi-azterketak egiteko. Laborategiko emaitzek erakutsi dute IGF-1 maila 4,5 LSN dela, sexua eta adina kontuan hartuta doitua. GH ausazko maila 4 g/L da. Burmuineko azken erresonantzia magnetikoak hipofisi-tumore erresiduala baieztatu zuen. Aurrekari medikoen artean akromegalia, hipofisi-adenomaren ondoriozkoa, eta azken ebakuntza bakarrik nabarmentzen dira. Ebakuntzaren ondoren, D bitamina eta multibitaminak bakarrik hartzen ditu.
</topic>
<topic number="57">
Pazientea sabeleko mina eta gorakoekin larrialdietara joan den 41 urteko emakume obesoa da. Mina atzo hasi zitzaion gradualki, eta epigastriako eta periunbilikaleko eskualdeetan dago, bizkarrean irradiatuz. Alkohola maiz edaten du eta ez du erretzen. Ez du alergia-aurrekaririk, eta egunero multibitaminak bakarrik hartzen ditu. Familiaren historiala positiboa da hipertentsioarentzat (ama). Senarrarekin bizi da eta 3 seme-alaba ditu. Ukitzean abdomena mingarria da eta biguna dago. Hesteetako zaratak normalak dira. Bihotz-maiztasuna minutuko 115 taupadakoa da, eta arteria-presioa, berriz, 110/75 mmHg-koa. Laborategiko testak nabarmenak dira leukozitosiagatik (19,5), 8,5eko ureagatik, PCR altuagatik (145), amilasa altuagatik (1200) eta 270eko glukosa mailagatik. Bere abdomeneko tomografia konputarizatuak pankreatitis interstizial edematoso akutu bat erakutsi zuen, behazun-hodi komunaren eta hodi intrahepatikoaren handitzearekin, eta horrek behazun-harriek eragindako pankreatitisa baieztatzen du. Haurdunaldi-proba negatiboa izan da eta ez dago edoskitzen.
</topic>
<topic number="58">
Pazientea 17 urteko gazte bat da, eta orain dela lau egun hasi zen sabeleko beheko eskuineko koadrantean migrazio-min handia du. Mina goragale eta botaka egitearekin batera agertzen da. Sukarra zuen, eta palpatzean mina, erreboteko mina eta defentsa agertu ziren. Leukozitoen kopurua altua zegoen, neutrofiloak nagusi zirela. Tomografia konputarizatuak (TC) apendizitis akutu zulatuaren froga erakutsi zuen, pelbisean likido librearekin. Laparoskopia diagnostikoak flemoia erakutsi zuen, sabeleko beste anomaliarik gabe. Une honetan, anestesia orokorpean larrialdiko apendizektomia laparaskopikorako hautagai da.
</topic>
<topic number="59">
Pazientea duela urtebete diagnostikatu zioten asma duen 15 urteko gaztea da. Disnea, bularreko opresio eta eztula ditu. Amaren arabera, ez zion ohiko kortikosteroideen inhalatzaileari erantzun. Larrialdietan sartu zen, asmaren larriagotze-diagnostikoarekin. Kortikosteroide sistemikoekin tratatzeko hautagaia da. Espirometriak lehen segundoan behartutako espirazio-bolumena (FEV1) espero zen balioaren %60an zegoela erakutsi zuen. Bere aurrekari medikoak esanguragabeak dira. Amak eta osabak asma-aurrekari familiarrak dituzte. Tratamenduan kortikoide inhalatuen eta zafirlukastaren konbinazioa jasotzen ari zen.
</topic>
<topic number="60">
Pazientea 63 urteko gizonezkoa da, eta azken bi egunetan gernu-atxikipen akutua izan duela-eta Larrialdietara etorri da. Tomografia abdominopelbikoak prostataren handitzea eta gernuz betetako maskuria erakutsi zituen. Uretra-kateterismo eta prostataren erauzketa transuretrala (PETU-RTUP) egiteko hautagai da. Ebaluazio berri batek honako hau agerian utzi zuen:
Mikzio osteko hondakinak: 71 ml
Prostata-bolumena (zuzeneko ekografia): 63 ml
Prostatako antigeno espezifikoa (PSA): 3,5 ng/ml
Duela gutxiko odol-biokimika (duela 3 egun) normala izan zen:
hb: 13,6 g/dL
Leukozitoak: 133 000/mm3
Plaketa: 370 000/ml
TP: 12 segundo
TTPA: 34 segundo
INR: 0,9
Kreatinina: 0,5 mg/dl
BUN: 10 mg/dL
Urianalisia da.
Kolorea: horia
Itxura: uherra
pH-5,3
Berariazko larritasuna: 1,010
glk
Nitritoa: negatiboa
Zetona: bat ere ez
leukozitoko esterasa negatibo
gR negatibo
Leukozitoak: 2 leukozito/gehikuntza handiko eremua
u/C: negatiboa
</topic>
<topic number="61">
Pazientea 45 urteko emakume postmenopausikoa da, bularreko minbizia zitologikoki baieztatuta duena. Orratz lodiko biopsia batek 3 cm-ko kartzinoma duktal inbaditzailea erakutsi zuen goiko ezkerreko koadrantean. Tumorea HER2 positiboa da eta RE/RP negatiboa. Biopsia axilarrak 5 gongoil linfatiko positibo azaleratu zituen. Toraxaren erradiografiak lesio metastatikoak erakutsi zituen. Pazienteak multibitaminak eta burdinazko osagarriak hartzen ditu. Ez du erretzen eta ez du alkoholik kontsumitzen. Ez da sexualki aktiboa eta ez du seme-alabarik. Tumore-erauzketa baterako hautagaia da, eta kimioterapia egin aurretik erauzketa hori egitea onartzen du.
</topic>
<topic number="62">
46 urteko gizona zorabioak eta buruko minak maiz dituena. Gaixotasun koronarioen aurrekari familiarrak ditu, baina ez du arrisku kardiobaskularreko beste faktorerik, hala nola tabakismoa, hipertentsio arteriala eta diabetes mellitusa, eta fisikoki aktiboa da. LDL kolesterola eta HDL kolesterola 545 eta 53 mg/dl-koak izan ziren, hurrenez hurren. Bere glukosa eta triglizerido mailak (85 eta 158 mg/dl, hurrenez hurren) muga normalen barruan zeuden.
Pazienteak ez zuen botika hipolipemianterik erabili.
Auskultazio zerbikalak 3+/6+-ko murmurio sistolikoa agertu zuen lepoan, garezurra irradiatzen zuena. Karotida arteriaren ekografiak estenosi larria erakutsi zuen ezkerreko barruko karotida arterian (BKA-ACI), eta estenosi moderatua eskuineko karotida arterian (BKA-ACI), %40 eta %50 bitartekoa. Ezkerreko barruko-karotida arteriarako (BKA-ACI), abiadura sistoliko maximoaren ebaketa-balioak (ASM-VMS) eta abiadura telediastolikoa (ATD-VTD) 208,5 cm/s eta 54,5 cm/s izan ziren, hurrenez hurren; eskuineko barne-karotida arteriaren ASM-VMSa (BKA-ACI) 91,72 cm/s izan zen, eta BKA-ACIaren VTDa 37,37 cm/s. Plaka ikusi zen barneko karotida-arteriaren eta karotida-arteria komunaren aurreko eta atzeko hormetan; plaka bolumetsutzat jo ziren, barneko karotida-arterien (BKA) erdiko herenera arte hedatzen zirenak eta batez ere ekogenikoak eta hiperekogenikoak zirenak, azalera irregularreko eremu ekoluzidoaren %50 baino gutxiagorekin.
</topic>
<topic number="63">
54 urteko emakume obeso bat larrialdi-zerbitzuan ingresatu zuten, goragale eta botaka egitearekin batera 4 egun lehenago hasi zitzaion sabel-minagatik. Epigastrio-mina eskuineko goiko kuadrante aldera irradiatzen da eta gantz-edukiko janaria jan ondoren areagotzen da. Pazienteak antzeko mina bi aldiz izan du azken urtean. Aurrekari medikoetan nabarmentzekoa da hiper-kolesterolemia eta 2 erditze baginal normal. 2 seme-alaba ditu eta menopausian dago. Ez du erretzen, ez alkohola edaten, ez eta legez kanpoko drogarik kontsumitzen ere. Sukar arina dauka. Bere TA 150/85 da, BM 115, AR 15, T 38,2, eta SpO %98 AA-n. Emakume obeso bat da, estres akuturik gabe. Palpazioan, epigastrioan mina eta eskuineko goiko kuadrantean palpatzean mina du, erreboteko minik gabe. Heste-soinuak normalak dira. Laborategiko analisian VSG altua eta leukozitosia ikusi ziren, ezker-desbideratzearekin. Ekografiak behazun-harri anitz, behazun-loditasuna eta behazun-hodi komuneko harriak erakutsi zituen. Harri txikiena 14 mm-koa da.
</topic>
<topic number="64">
Pazientea 55 urteko gizon bat da, VHC duela 2 urte diagnostikatua eta VHB duela gutxi koinfektatua. Iraganeko historia medikoa ez da esanguratsua. IFN, RBV eta botika antibiral zuzenak ditu azken 6 hilabeteetan. Pazienteak ez du beste botikarik hartzen. Bere historia medikoak VHCren ARN proba positiboak eta anti-VHC antigorputzentzako immunosaiakuntza entzimatiko positiboa erakusten ditu. Duela gutxiko biopsia negatiboa izan zen kartzinoma hepatozelularrerako, eta hepatitis biriko kronikoarekin bateragarria zen hantura kronikoagatik baino ez zen nabarmena izan. Ez dago gibeleko gaixotasun alkoholikoaren, hestegorriko barizeen odoljarioaren, hemokromatosiaren, hepatitis autoimmunearen edo gaixotasun hepatiko metabolikoaren ebidentziarik. Alerta-gizon bat da, distres zorrotzik gabea. PA: 130/75, FC: 90/min eta IMC: 27. Bere sabelaldea biguna da, aszitisik eta haztapen-minarik gabe. Beheko gorputz-adarrak normalak dira edemarik gabe.
</topic>
<topic number="65">
25 urteko gizonezkoa da pazientea, 1 motako diabetesa duena, analisi molekular bidez duela 7 urte baieztatua. Klinikara etorri da jardueretan disnea eta nekea dituelako. 3 solairu igo ondoren disnea arina duela dio, atsedenaldian ez du disnearik eta ez du bularreko anginarik (New York Heart Associationeko 2. klasea). Miokardiopatia diagnostikatu diote, eta ECAren inhibitzaileekin eta betablokeatzaileekin tratatuko dute. 70/30 intsulina eta D bitaminako gehigarriak hartzen ditu. Ez du bestelako osasun-arazo esanguratsurik. Bere historia medikoan nabarmentzen da 1 motako DMa osaban eta aitona-amonan. Laborategiko analisiak honakoak dira:
Barau-gluzemia basal: 100 mg/dl.
Barautako oinarrizko gluzemia: 100 mg/dl
HbA1c: % 6,5
Kolesterola: 190 mg/dl
TG: 140 mg/dL
LDL: 125 mg/dL
HDL: 40 mg/dL
</topic>
<topic number="66">
16 urteko neska bat klinikara joan zen, pisua handitzeaz eta hileko ziklo anormalez kexatuz. Bere Gorputz Masaren Indize (GMI-IMC) 24 zen, baina 5 kg igo zuen azken asteetan. Maizago nekatzen da, eta ez du energiarik lagunekin dantza egitera joateko. Laborategiko analisiak nabarmenak izan ziren: TSHko maila altuak (15 mU/L) eta T4 libreko maila baxuak (0,18 ng/dl). Bere anti-TPO mailak oso altuak ziren (136 UI/ml). Hashimoto gaixotasuna diagnostikatu zioten. Ez du erretzen eta ez da sexualki aktiboa.
</topic>
<topic number="67">
54 urteko emakume baten zitologia zerbikal batek agerian utzi zuen epitelio-barneko/glandular lesio zerbikal ezkatatsu anormala bat. Positibo eman zuen 16 Giza Papilomaren Birusarentzat (GPB 16). Senarrarekin sexu-harremanak ditu eta lau seme-alaba ditu. Menopausian dago eta ez du antisorgailurik erabiltzen. Alkohola maiz erretzen eta edaten du. Gainerakoan, osasun ona du. Konizazio bat eskaini zaio.
</topic>
<topic number="68">
23 urteko gizonezkoa da pazientea, ospitalera joan zena hipertentsio arterialarekin (175/95 mmHg) eta septizemiaren zeinuekin. Ondoren, arnas-gutxiegitasuna eta giltzurrun-gutxiegitasuna garatu zituen, ventilazio mekanikoa eta hemodialisia behar izan zituelarik hurrenez-hurren. Odol-frotisak anemia hemolitiko mikroangiopatikoa eta tronbozitopenia erakutsi zituen. Odol-analisiak laktato dehidrogenasaren (LDH) maila altuak eta giza C3 osagarriaren maila baxuak erakutsi zituen, koagulazio-profil normala zuela. Sindrome hemolitiko uremiko atipikoa diagnostikatu zioten. Plasmaferesiarekin eta kortikoideekin tratatu zuten. Aurrez txertoa jasoa zuen ACWY taldeko meningokokoaren aurkako txerto konjugatuarekin eta B taldeko meningokokoaren aurkako txertoarekin. Azterketa genetikoak ADAMTS13 >%10 erakutsi zuen.
</topic>
<topic number="69">
67 urteko emakume osasuntsu bat joan zen klinikara gripearen aurkako txertoa hartzera urriaren hasieran. Errehabilitazio zentro batean lan egiten du eta ez du azpiko gaixotasunik. Aurtengo lehen txertoa da. Menopausian dago eta lau seme-alaba ditu. Ez dauka batere. Multibitaminiko bat eta antihipertentsiboak hartzen ditu egunero. Egunean 30 minutuz egiten du ariketa, astean gutxienez 5 egunetan. Ez du inolako alergiarik elikagai edo botikarik.
</topic>
<topic number="70">
46 urteko emakume asiar bat, Depresio Asaldu Nagusi (DAN-TDM) duen pazientea, etengabeko tristura-sentimenduez eta eguneroko jardueretan interes-galeraz kexu da. Bere aldartea gehienetan depresiboa dela dio. Ia egunero energia-galera eta erabilgarritasun-eza sentitzen ditu. Sei hilabete daramatza antidepresiboak hartzen, baina sintomak bere horretan jarraitzen dute. Ez du alkohola edaten eta ez du erretzen. Egunero gutxienez 30 minutuz ariketa fisikoa egiten zuen, baina azken hiru asteetan ez du nahikoa energiarenik izan egiteko. Azkenaldian digestio-arazo batzuk ere izan ditu. Ezkondua da eta lau seme-alaba ditu. Menopausian dago. Senarrari duela urtebete kolon-minbizia diagnostikatu zioten eta kimioterapian dago. Aurrekari medikoak normalak dira. Aurrekari familiarretan ez dago ezer arazo psikologikoen inguruan. Ham-D eskalan 20 puntu lortu ditu.
</topic>
<topic number="71">
Pazientea klinikara pisu-arazoengatik joan den 34 urteko emakume obesoa da. 165 cm neurtzen ditu eta 113 kg pisatzen ditu (IMC: 41,5). Iraganean, obesitatearen aurkako agenteak eta apetituaren ezabatzaileak erabili zituen arrakastarik gabe. Kexu da loaren apnea, SOPa eta bere irudiarekin gustura ez egoteagatik. Bigarren Hezkuntzako irakaslea da. 5 urte daramatza ezkonduta. Ez du metodo antisorgailurik erabiltzen azken 4 hilabeteetan, eta ez du haurdunaldirik izan aurretik. Gutxitan egiten du ariketa, eta mugimendua zaila egiten zaiola dirudi. Ezin du lau pauso karratuen proba osatu 15 segundo baino gutxiagotan. Ez du erretzen eta ez du drogarik kontsumitzen. Presio arteriala: 130/80, bihotz-maiztasuna: 195/min eta IMC: 41,54. Laborategiko emaitzak:
Gluzemia serikoa baraurik: 98 mg/dl
TG: 150 mg/dL
kolesterola: 180 mg/dl
LDL: 90 mg/dL
HDL: 35 mg/dL
Urdaileko bypass laparoskopiko bat jartzea aztertzen ari da.
</topic>
<topic number="72">
16 urteko neska gaztea da pazientea, duela gutxi miastenia gravis diagnostikatu diotena, IIa klasekoa. Diplopia eta goiko gorputz-adarretan ahultasuna aurkezten ditu. Anti-AChR antigorputzen proba positiboa eta zuntz bakarreko elektromiografia (SFEMG) ere positiboa izan ditu. Tratamenduan dago azetilkolinesterasaren inhibitzaileekin eta immunosupresoreekin. Hala ere, zenbait sintoma mantentzen ditu. Ez du erretzen eta ez du legez kanpoko drogarik kontsumitzen. Ez da sexualki aktiboa eta bere hilekoak erregularrak dira. Azterketa fisikoan eta laborategiko analisietan ez da beste anomaliarik aurkitu.
PA: 110/75
Hb: 11 g/dl
Leucocitos: 8000 /mm
Plaquetas: 300000 /ml
Creatinina: 0,5 mg/dl
BUN: 10 mg/dl
Beta hCG: haurdunaldi negatibo 
</topic>
<topic number="73">
3 eguneko neska jaioberri bat da pazientea, egun bat lehenago hasi zen ikteriziarekin. 34 asteko haurdunaldian jaio zen eta inkubagailuan eduki zuten bere haurdunaldi-adinagatik. Bere bizi-zeinuak hauek izan ziren: besapeko tenperatura: 36,3 C, bihotz-maiztasuna: 154 taupada/min, arnasketa-maiztasuna: 37 arnas/min eta tentsio arteriala: 65/33 mmHg. Bere pisua 2,1 kg-koa da, altuera 45 cm-koa eta buru-perimetroa 32 cm-koa. Esklerotika horixka eta gorputz ikterikoa aurkezten ditu. Gibela eta barea normalak dira palpatzean. Laborategiko emaitzak honako hauek izan ziren:
Bilirrubina, guztira: 21.02 mg/dL
Bilirrubina zuzena: 2.04 mg/dL
AST: 37 U/L
ALT: 20 U/L
GGT: 745 U/L
Fosfatasa alkalinoa: 531 U/L
Kreatinina: 0,3 mg/dL
Urea: 29 mg/dL
Na: 147 mEq/L
K: 4.5 mEq/L
PCR: 3 mg/L
Hemograma osoa muga normalen barruan.
Jaioberrien ikterizia diagnostikatzen zaio, eta horrek fototerapia behar du.
</topic>
<topic number="74">
53 urteko gizonezkoa da pazientea, eta maiz agertzen diren buruko minak, gorputz osoko hezur-mina eta murtxikatze-zailtasuna ditu, duela 6 urte hasi zirenak eta okerrera egiten ari direnak. Azterketak haginen inguruan aldebiko hanturak erakusten ditu. Hanturak handitu egin dira azken azterketatik. Buruko eta aurpegiko hainbat lesio estraoral detektatu dira. Hanturak ez dira mingarriak eta azpiko hezurrari itsatsita daude. Ebaluazio osagarri batean substantzia erradioaktiboaren atxikipen handiagoa eta gernuko piridinolinaren igoera erakutsi ziren. Fosfatasa alkalino serikoa 300 UI/L da (ohiko tartea: 44147 UI/L). Pazientearen arrebak arazo berberak zituen. 52 urterekin Paget-en hezur-gaixotasuna diagnostikatu zioten. Paget-en hezur-gaixotasunaren diagnostikoa baieztatu da eta lehen lerroko tratamendu gisa bifosfonato bat hasiko da.
</topic>
<topic number="75">
55 urte dituen gizona, Parkinson gaixotasuna duela gutxi diagnostikatu zioten. Dardaretaz eta mugimenduen moteltasunaz kexatzen da. Bere gaixotasuna arin bezala sailkatzen da, Hoehn-Yahr-en I. estadioa. Bere aurrekari medikoak hipertentsio eta hiperkolesterolemiarako esanguratsuak dira. Emaztearekin bizi da. Hiru seme-alaba dituzte. Lorezaintzarekin aktiboa izan ohi zen diagnostikoa egin aurretik. Dardara eta mugimenduen moteltasunagatik kexatzen da. Ate batetik sartzeko zailtasunak izan zituen, izoztuta baitzegoen eta sartzeko laguntza behar baitzuen. Bere letra gero eta txikiagoa da. Levodopa eta trihexifenidiloa eskaintzen zaizkio. Gizon erne eta kooperatiboa da, eta ez du dementzia zantzurik. Ez du erretzen eta ez du legez kanpoko drogarik kontsumitzen.
</topic>
</topics>
